ទីតាំង	O
បារាំង	B-LOC

ត្រីកោណមាត្រ	B-ORG

ក្នុង​រាជ្យ​ព្រះអង្គ​មាន​ប្រតិកម្ម​យ៉ាង​ខ្លាំងក្លា​របស់​អ្នក​កាន់​ព្រហ្មញ្ញសាសនា	O
ទៅ​លើ​ព្រះពុទ្ធ​សាសនា	O
ដោយ​ពេល​នោះ​មាន​ការ​វាយ	O
ឬ​កោស​លុប​បំផ្លាញ​ព្រះពុទ្ធ​បដិមា	O
ដែល​គេ​បាន​សាង​យ៉ាង​ច្រើន​នៅ​ក្នុង​រាជ្យ​វ្រះបាទ​ជយវម៌្មទី៨	O
ឥន្ទ្រវម៌្មទី២	B-PER
ដែល​សោយរាជ្យ​មុន​ព្រះអង្គ​នោះ។	O

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER

ព្រះវិហារ	B-LOC
==	O

មេដ្យាន	B-ORG

បញ្ជូន	O
ប៉ុល	B-PER

២៨	O
វិច្ឆិកា	O
១៩៩០	O
៖	O
លោក	O
ហ្គោស	B-PER
ចុកតុង	I-PER
បានក្លាយជានាយករដ្ឋមន្ត្រីទី២របស់សិង្ហបុរី	O

ស្ដេចត្រាញ់	B-LOC
ខេត្តតាកែវ	B-LOC
មាន៧ភូមិ	O
។	O

ទី១៩	O
អង្គឌួង	B-PER
(	O
១៨៤០	O
-	O
១៨៥៩	O
)	O
ប្រទេសខ្មែរនៅតែស្ថិតក្រោមអំណាចសៀម	O
និងយួននៅឡើយ។	O
ពួកនេះនៅប្រចាំការអមព្រះអង្គ	O
ដើម្បីសម្រេចកិច្ចការរបស់ខ្មែរ។	O
ចាប់តាំងពីបានឡើងសោយរាជ្យមក	O
អង្គឌួងទ្រង់តូចព្រះទ័យយ៉ាងខ្លាំងចំពោះការបាត់បង់ទឹកដីយ៉ាងច្រើន	B-PER
ដែលពួកយួន	O
និងសៀមប្រវ័ញ្ចយកទៅដោយខុសច្បាប់។	O
ព្រះអង្គបានខិតខំរកគ្រប់មធ្យោបាយដើម្បីរំដោះទឹកដី	O
និងគេចឲ្យផុតពីភាពចំណុះគេនេះ។	O

បញ្ជូន	O
ស្រុកបារាំង	B-LOC

ស្រមោល	B-LOC

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER

ខេត្តបាត់ដំបង	B-LOC

វត្តអារាម	B-ORG

ជួន	B-PER
ណាត	I-PER

ឆាវ	B-PER
ភី	I-PER

ឃុំពល	B-LOC

បញ្ជូន	O
ម៉ារីន	B-PER
ស្កឹមស្កៃ	I-PER
បុរី	I-PER

ទីតាំង	O
ប្រទេស	B-LOC

ហិរណ្យ	O
ដែលកំពុងបានគ្រប់គ្រងនៅកម្ពុជានៅពេលនោះដែរ។	O
ទ្រង់ជាក្មួយរបស់ព្រះមហាក្សត្រទាំងពីរដែលបានសោយរាជ្យនៅចេនឡា	O
(	O
វម៌្	B-PER
និង	O
មហេន្ទ្រ	B-PER
)	O
និងជាបុត្រនៃព្រះភគិនីរបស់ក្សត្រចេនឡាទាំងពីរអង្គ	O
ការគ្រប់គ្រង	O
(	O
ក្សត្រី	O
)	O
នៅភាគខាងជើងកម្ពុជា។	O

ខឹម	B-PER
វាសនា	I-PER

ស	B-PER
ខេង	I-PER

បញ្ជូន	O
កំពង់ឆ្នាំង	B-LOC

'	O
''	O
'	O
''	O
ព្រៃភ្នំ	B-ORG
ខេត្តបាត់ដំបង	B-LOC
នេះមាន	O
''	O
'៥	O
''	O
ភូមិ	O

កណ្ដាល	B-LOC
==	O

រាជ	B-PER
សម្បត្តិ	I-PER

kh	B-ORG

'	O
''	O
ស្រុកស្រែ	O
''	O
'	O
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
ស្រុកនេះមាន៦ឃុំ៖៖	O

បញ្ជូន	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

នេប៉ាល់	B-LOC
១	O
៣២១គ.ម	O

ទីតាំង	O
រូបមន្តប្រេឆ្នៃដឺ	B-ORG

បញ្ជូន	O
ស្រុកខ្មែរ	B-LOC

ខណ្ឌទួលគោក	B-LOC

ស្រុកបារាំង	B-LOC
ខេត្តតាកែវ	B-LOC
មាន១១ភូមិ	O
។	O

បញ្ជូន	O
មន៍ហ្គាំ	B-ORG

សំរោង	B-LOC

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ប្រាសាទបន្ទាយស្រី	O
ស្ថិតនៅកណ្តាលព្រៃស្រោងខាងឆេ្វងផ្លូវ	O
ភ្នំភ្លើង	B-ORG
ប្រហែល១៥០ម៉ែត្រមានកាំជណ្តើរស្ថាបនា	O
ថ្មបាយក្រៀម	O
ពណ៌‌ក្រហម	O
នៅម្តុំប្រាសាទនេះ​ក៏មានប្រាសាទតូចៗមួយចំនួនទៀតកសាងអំពីឥដ្ឋ	O
ដែលខ្លះបាំងបាត់ដោយរុក្ខជាតិ។	O

'	O
''	O
'	O
''	O
មង្គលបុរី	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
១៧	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

បញ្ជូន	O
ជប៉ុន	B-LOC

'	O
''	O
យន្តការ៨ចំណុច	O
''	O
គណបក្សសម្ព័ន្ធដើម្បីប្រជាធិបតេយ្យ។	B-PER

រីម	B-PER
គីន	I-PER

បញ្ជូន	O
ខេត្តរតនគិរី	B-LOC

សារមន្ទីរ	B-ORG

ស្ដេចកន	O
ព្រះជេដ្ឋា	B-PER
មកដល់	O
ពាស	O
.	O

ជយវម៌្មទី៦	B-PER
រឺ	O
ជ័យវរ្ម័នទី៧	O
(	O
តាមរយៈ	O
)	O

បញ្ជូន	O
ភ្នំពេញ	B-ORG

'	O
''	O
ក្រឡាពាស	O
''	O
'	O
ប្រ.សតវត្សទី១៦	O
សម័យលង្វែកមាន	B-LOC

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ខេត្តកោះកុង	B-LOC

សំណុំបើកបណ្តាញគឺជា	O
arpanet	O
សញ្ញា	O
i	O
នៅ	O
npl	O
អង់គ្លេស	B-LOC

រដ្ឋកម្ពុជា	B-ORG

ពហុកីឡដ្ឋាន​ជាតិ​អូឡាំពិក​​​​​	O
ភ្នំពេញ	B-ORG
ពហុកីឡដ្ឋាន​មាន​លទ្ឋភាព​ទទួល​ទស្សនិកជន​បាន​ប្រមាណ​៥​ម៉ឺន​នាក់។	O
វា​ត្រូវ​បាន​គូរ​ប្លង់​ដោយ​ស្ថាបត្យករ​ខ្មែរ​ដ៏​ល្បី​គឺ​​លោក	O
វណ្ណ	B-PER
មូលីវណ្ណ។	I-PER

ប្រាសាទតាព្រហ្ម	B-ORG

ខេត្តសៀមរាប	B-LOC
(	O
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC
)	O

ឃុំរូងជ្រៃ	B-LOC

កំប្រុក	B-ORG

'	O
''	O
សង្គ្រាមឥណ្ឌូចិនលើកទី១	O
''	O
'	O
(	O
)	O
(	O
ក៏ត្រូវបានគេស្គាល់ដែរថាជា	O
'	O
''	O
ឥណ្ឌូចិន	B-LOC
''	O
'	O
,	O
'	O
''	O
សង្គ្រាមក្នុងស្រុក	O
''	O
'	O
,	O
'	O
''	O
សង្គ្រាមបារំាងវៀតណាម	O
''	O
'	O
,	O
'	O
''	O
សង្គ្រាម	O
ហ្រ្វំាងគុង-វៀតមិញ	O
''	O
'	O
,	O
'	O
''	O
សង្គ្រាមស៊ីវិល	O
''	O
'	O
,	O
'	O
''	O
សង្គ្រាម	O
''	O
'	O
ក្រុមប្រឆាំង	O
,	O
ហើយ	O
'	O
''	O
សង្គ្រាមតស៊ូប្រឆំាងបារំាង	O
''	O
'	O
វៀតណាម	B-LOC
)	O
បានធ្វើឡើងនៅក្នុងតំបន់ឥណ្ឌូចិន	O
គ្រប់គ្រងដោយប្រទេសបារាំង	O
ឥណ្ឌូចិន	O
ចាប់ពី	O
ថ្ងៃទី១៩	O
ខែធ្នូ	O
ឆ្នាំ	O
១៩៤៦	O
រហូតដល់	O
ថ្ងៃទី១	O
ខែសីហា	O
ឆ្នាំ១៩៥៤	O
រវាងភាគី	O
យោធាចេញច្បំាងឆ្ងាយបារំាងរបស់បារំាងប្រឆំាងបារំាង	O
,	O
ដឹកនាំ	O
បារាំង	O
គាំទ្រដោយទាហានជាតិវៀតណាមរបស់ស្តេចbảo	O
đại	O
និងភាគីម្ខាងទៀតគឺ	O
វៀតមិញ	O
,	O
ដឹកនាំ	O
ហូជីមិញ	O
និង	O
võ	O
nguyên	O
giáp	O
ការប្រយុទ្ធភាគច្រើនមានទីតំាងនៅ	O
ទូនគីននៅវៀតណាមភាគខាងជើង	O
ទោះជាការប្រឆំាងគ្នាព័ទ្ធជុំវិញប្រទេសទំាងមូល	O
ហើយក៏លាតសន្ធឹងចូលដល់ជិតខាងនៃប្រទេសក្រោមអាណាព្យាបាលបារំាងឥណ្ឌូចិន	O
ឡាវ	B-LOC
និង	O
កម្ពុជា	B-LOC

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី១	B-PER

រស់	B-PER
បរិសុទ្ធា	I-PER

សន្តិភាព	B-LOC

ឦឝានវម៌្មទី២	B-PER

បញ្ជូន	O
ឈីលី	B-LOC

វាលរាប	O
៖	O
(	O
ភ្នំពេញ	B-ORG
កណ្ដាល	O
កំពង់ចាម	O
ស្វាយរៀង	O
ព្រៃវែង	O
តាកែវ	O
)	O
ប្រមូល​ផ្ដុំ​ប្រជាជន​ចំនួន	O
៥	O
៨៩៨	O
០០០នាក់	O
ស្មើនឹង	O
៥១	O
,	O
៥៧	O
%	O
។	O

កត្វា	B-LOC
ស្ទឹងស៊ីលីវូងហូរចូល	B-LOC
ផ្នែកខាងជើងនៅចាការតាជា​ខ្ពង់រាបមួយដែលមានកំពស់ប្រហែល៨ម៉ែត្រពីផ្ទៃសមុទ្រ	O

គាត	B-PER
ឈន់	I-PER

កូឡុំប៊ី	B-LOC

ស	B-PER
ខេង	I-PER

បញ្ជូន	O
សូយ៌្យវម៌្មទី២	B-PER

ស្រុកស្រែ	B-LOC
មាន	O
០៨	O
ឃុំ	O

បញ្ជូន	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

តាមរឿងនិទានតៗគ្នាទាក់ទងនឹងឈ្មោះកែប	O
គឺដើមឡើយមានស្តេចមួយ	O
សង្គ្រាម	O
នគររាជ	O
មន្តអាគម	O
ខ្លាំងពូកែបានប្រើសិល្ប៍សេកមន្ត	O
អង្គរធំ	B-ORG
ហើយបានលួចយកសេះសរបស់មេទ័ព	O
នោះ	O
ជាមួយពលសេនាខ្លួនមួយចំនួន។	O
ពេលមេទ័ពផ្អើលឆោឡោដេញតាមចាប់ស្តេចសាគររាជ	O
និង	O
ពលសេនាក៏បានភៀស	O
ខ្លួនមកដល់ភូមិភាគនិរតីតំបន់ឆ្នេរសមុទ្រ។	O
ពេលឈប់សម្រាកនៅមាត់សមុទ្រ	O
ទ័ពដែលដេញតាមពីក្រោយក៏	O
មកដល់	O
ដោយមានការភិតភ័យស្តេច	O
នគររាជ	O
បានឡើងបំផាយសេះ	O
ប៉ុន្តែ	O
សេះសនោះក៏កញ្ជ្រោលឡើង	O
ធ្វើឱ្យព្រះអង្គធ្លាក់ពីលើសេះ	O
ឯកែបសេះក៏ធ្លាក់មក	O
ជាមួយនៅទីនោះដែរ។	O
ដោយទ័ពដេញតាមកាន់តែមកកៀក	O
ព្រះអង្គក៏ភិតភ័យ	O
ជើងសេះ	O
រត់ភៀសខ្លួនជាបន្តទៀត	O
ដោយឡែក	O
ចោលកែបសេះនៅទីនោះ។	O
តំណមកគេក៏បានហៅ	O
ឈ្មោះថា	O
បែបនេះ	O
ហើយយូរៗទៅក៏ហៅ	O
ខ្លីមកត្រឹមពាក្យ	O
កែប	O
រហូតដល់សព្វថ្ងៃនេះ។	O

'	O
''	O
ក្រមុំ	O
''	O
'​គឺជា​កវី​ម្នាក់​ដែល​មិន​សរសេរ​នូវ​កំណាព្យកាព្យឃ្លោង​ដែល​លោក​ច្រៀង​នោះ​	O
ឡើយ	O
។	O
ស្នាដៃ​របស់​លោក​ដែល​គង់វង្ស​មកដល់​សព្វថ្ងៃនេះ​កើតមានឡើង​ដោយ​ការអញ្ជើញ​	O
ភ្នំពេញ	B-ORG
ហើយ​ធ្វើ​ការកត់ត្រា​ទុក	O
។​	O

កូរ៉េខាងជើង	B-LOC

១៩៨១	O
អគ្គលេខាធិការ	O
ក្រសួងការងារ	O
,	O
ប្រធានខុទ្ទកាល័យផ្ទាល់របស់	O
សម្ដេច	O
ហ៊ុន	B-PER
សែន	I-PER
ការបរទេស	O

ហេង	B-PER
ចំរើន	I-PER

មន្ត្រី	O
''	O
វេជ្ជបណ្ឌិត	O
''	O
'	O
រជ្ជកាល	O
(	O
ជយវម៌្មទី៦	O
)	O
ជយវម៌្មទី៦	B-PER
បាននាំយកអត្ថបទបុរាណពីដែនដីបរទេសចូលមកកម្ពុជទេឝ	O
យ៉ាងណាក្ដីវាមិនបាននៅគង់វង្សទេ។	O

in	O
november	O
2010	O
,	O
microsoft	B-ORG
announced	O
that	O
the	O
openstreetmap	O
community	O
could	O
use	O
bing	O
vertical	O
aerial	O
imagery	O
as	O
a	O
background	O
in	O
its	O
editors	O
.	O

'	O
''	O
ប្រាសាទមេបុណ្យខាងលិច	B-ORG
''	O
'	O

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ថ្ងៃ	O
២២	O
ធ្នូ	O
២០០៨	O
នរោត្តម-សីហមុនី	B-PER
កែប	B-LOC
ប៉ៃលិន	B-LOC
ព្រះសីហនុទៅជាខេត្ត	B-LOC
ដូចគ្នា	O
ហើយកែសម្រួលព្រំដែនខេត្តជាច្រើនត្រង់ចំណុចខ្លះ។	O

'	O
''	O
'	O
''	O
មង្គលបុរី	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
១៣	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

កំពង់ស្វាយ	B-LOC

សំទុះ	B-PER

ខៀវ	B-PER
វណ្ណា	I-PER

ប្រាសាទមេបុណ្យខាងកើត	B-ORG

ចាន់	B-PER
ស៊ី	I-PER
(	O
1932–1984	O
)	O
chairman	O
of	O
the	O
council	O
of	O
ministers	O
''	O

នួន	B-PER
ជា	I-PER

បញ្ជូន	O
ក្រុមបាល់ទាត់ជម្រើសជាតិកម្ពុជា	B-ORG
អាយុ១៨ឆ្នាំ	I-ORG

ជយវម៌្មទី៩	B-PER

ប្រសិនបើ	O
អ្នកធ្វើ	O
ដំណើររយៈពេលខ្លីទៅ	O
ខេត្តកំពង់ធំ	B-LOC
អ្នកអាចធ្វើដំណើរបានតាមរថយន្តឈ្នួលបាន​	O
ដោយចេញដំណើរពីផ្សារថ្មី	O
ប៉ុន្តែវាពុំសូវមានសុវត្តិភាព	O
ដូចជា	O
ធ្វើដំណើរតាមរថយន្តក្រុងនោះទេ។	O

តំបន់ត្រីកោណ	B-ORG

ព្រះនាងមហាបជាបតិគោតមី	B-PER

បញ្ជូន	O
ធរណីន្ទ្រវម៌្មទី២	B-PER

សហរដ្ឋអាមេរិក	B-LOC

ខេត្តតាកែវ	B-LOC
មាន២គឺ	O

ទីតាំង	O
កូស៊ីនុស	B-ORG

ទស្សន​វិស័យ​នៃ​អាជ្ញាធរ​ជាតិ​ទទួល​បន្ទុក​កិច្ចកា​រអភិវឌ្ឍន៍បច្ចេក​វិទ្យាគមនា​គមន៍ព័ត៌មាន​វិទ្យា	O
គឺជា​អនុ​សាសន៍​ដ៏​ខ្ពង់​ខ្ពស់​របស់​សម្តេច	O
អគ្គ​មហា​សេនា​បតី​តេជោ	O
ហ៊ុន	B-PER
សែន	I-PER
បាន​ថ្លែង​នៅ​ក្នុង​សន្និ​សិទ្ធ​សារ​ព័ត៌​មាន	O
asian	O
wall	O
street	O
កាល​ពី​ថ្ងៃ​ទី	O
៣១	O
ខែកក្កដា	O
ឆ្នាំ១៩៩៩	O

ព្រះនាង	O
''	O
រណីន្ទ្រ	O
''	O
'	O
រជ្ជកាល	O
(	O
គ.ស​	O
៨០២-៨៥០	O
)	O
ជយវម៌្មទី៣។	B-PER

ខេត្តកោះកុង	B-LOC

សម្ដេចព្រះ	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER
(	O
1922–2012	O
)	O
រដ្ឋមន្ត្រី	O
''	O
(	O
th	O
term	O
)	O

ដើម្បីបង្កើតសាមគ្គីរបស់ជាតិ	O
គឺការស្រុះស្រួលគ្នាទាំងពេលវេលាកំណត់ទាំងការធ្វើនំគម	O
អន្សម	O
ទូទាំង	O
ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC
កត់សម្គាល់	O
នូវពាក្យមួយទៀតថា	O
``	O
បុណ្យសក្តិ	O
''	O
ដែលជាពាក្យសាមញ្ញសម្រាប់ប្រជារាស្រ្តខ្លះ	O
ព្រោះថាពាក្យទាំងពីរគឺមានន័យដូចគ្នា។	O

ទីតាំង	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

មរណភាព	O
ទុង	B-PER
សៀន	I-PER

ដោយសារវានៅតំបន់ត្រូពិច	O
ទឹកសមុទ្រមានកំដៅក្ដៅល្មមសំរាប់ការលូតលាត់របស់ផ្កាថ្ម	O
និងរុក្ខជាតិសមុទ្រ	O
ធ្វើអោយតំបន់នោះសំបូររមណីយដ្ឋានជ្រមុជទឹក។	O
កោះកុង	B-LOC
នៅក្នុងខេត្តស៊ុរ៉ាតថានីរបស់ប្រទេសថៃ។	O

នរោត្តម	B-PER
(	O
១៩៤១-១៩៥៥	O
)	O

បញ្ជូន	O
ភ្នំពេញ	B-ORG

ព្រះបាទ	O
នរោត្តម	B-PER
ពីមុន	I-PER
(	O
reign	O
:	O
present	O
)	O

បញ្ជូន	O
ម៉ិកស៊ិក	B-LOC

បញ្ជូន	O
សហភាពសូវៀត	B-LOC

ទីតាំង	O
ទ្រឹស្តីបទប្រាម៉ាហ្គឹបតា	B-ORG

កំពង់សៀម	B-LOC

ឥន្ទ្រវម៌្មទី១	B-PER

ទីតាំង	O
អាហ្វ្រិក	B-LOC

បញ្ជូន	O
សិរីសោភ័ណ	B-LOC

បញ្ជូន	O
ខេត្តតាកែវ	B-LOC

image	O
:	O
banteay	O
same	O
,	O
cambodia	O
(	O
2211425643	O
)	O
ប្រាសាទបន្ទាយសំរែ	B-ORG

មីយ៉ាន់ម៉ា	B-ORG

'	O
''	O
ឫស្សីស្រុក	O
''	O
'	O
កំពង់ត្រាច	B-LOC
ខេត្តកំពត	B-LOC

បញ្ជូន	O
ប្រព័ន្ធព្រះអាទិត្យ	B-PER

បញ្ជូន	O
ក្នុងចំណោម	B-LOC

បញ្ជូន	O
ស្រុកចំការ	B-LOC

កំពង់ចាម	B-LOC
(	O
៣០៤	O
)	O

ទីតាំង	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER

ភូមិថ្មី	B-LOC

ចំនែកឯប្អូនស្រីរបស់គាត់	O
អៀង	B-PER
រិទ្ធ	I-PER
កើតអំពី	O
១០	O
ខែមីនា	O
ឆ្នាំ	O
១៩៣០	O
ឪពុករបស់	O
គាត់គឺជាអ្នកកាត់ក្ដី	O
ក្រៅប្រទេស	O
កម្ពុជាហើយបានបោះបង់គ្រួសារចោលក្នុងកំឡូង	O
សង្គ្រាម	O
លោកលើកទីពីរ	O
ដែលបានរត់ទៅជាមួយនឹងព្រះអង្គម្ចាស់ក្សត្រីនៃប្រទេសកម្ពូជា	O
ដែលជាគ្រូសារសម្ងាត់មួយ។	O
ព្រះស៊ីសុវត្ថិ	B-ORG
ប្អូនស្រី	O
របស់	O
អ្នកស្រី	O
,	O
អ្នកស្រី	O
ខៀវ	O
រិទ្ធ	O

កោះទន្សាយ	B-LOC

ឆ្នាំ	O
១៤០	O
មិនហ្កោនត្រូវការពារទល់នឹងពួកឈ្លានពានឝានពីខាងជើង	O
និងមិនអាចលុកលុយទៅភាគខាងត្បូងបានឡើយ។	O
ឆ្នាំ	O
១៤០៩	O
មិនហ្កោនបានលុកលុយភាគខាងត្បូងម្ដងទៀត	O
ហើយបានរុលទៅដល់ជាយនៃក្រុងបារគូ។	O
កងទ័ពមិនហ្កោនបានឡោមព័ទ្ធជារបងក្បែរភែនក្យ។	O
រាជាធិរាជព្យាយាមបំបែកការឡោមព័ទ្ធដោយបញ្ជូនកងទ័ពពិសេសទៅធ្វើគតមិនហ្កោន។	O
ដោយមានជំនួយពីសេដ៏	O
កងឯកភាពទ័ពហង្សាវត្តីស្ទើរតែពួនស្ទាក់ចាប់ស្ដេចមិនហ្កោន	O
និងអង្គរក្សបានទៅហើយ	O
ក៏ប៉ុន្តែនៅក្នុងខណៈពេលសំខាន់នោះ	O
សេដ៏ក៏បានប្រាប់ព្រះភាតារបស់ទ្រង់ឱ្យដឹងជាមុន	O
ទមិនហ្កោ	O
និង	O
រាជបរិពាររបស់ទ្រង់ក៏បានភៀសព្រះកាយគេចខ្លួចបាត់ទៅ។	O
រាជាធិរាជបានប្រហារជីវិតសេដ៏។	O
រាជាធិរាជបានបញ្ជូនកងទ័ពមួយកងតូចទៀតដែលដឹកនាំដោយមេទ័ពរបស់ព្រះអង្គល្គុនអេនលបចូលក្នុងជំរំសត្រូវ	O
ហើយធ្វើគតមិនហ្កោន។	O
ល្គុនអេនបានចូលទៅដល់ព្រះពន្លារបស់មិនហ្កោន	O
ប៉ុន្តែដោយលោកជាមេទ័ពប្រកបដោយគុណធម៌	O
លោកបានបញ្ឈប់ការធ្វើគតក្សត្រជាសត្រូវដែលកំពុងតែផ្ទំលក់។	O
វស្សានរដូវ	O
ទំនាក់ទំនង	O
និងខ្សែផ្គត់ផ្គង់ស្បៀងរបស់មិនហ្កោនត្រូវបានកាត់ផ្ដាច់។	O
រាជាធិរាជបានចេញពីបារគូ	O
ហើយវាយប្រហារកងទ័ពមិនហ្កោន។	O
ក្សត្រទាំងពីរអង្គបានចូលប្រឡូកក្នុងសមរភូមិដ៏អស្ចារ្យមួយនៅក្យាតផ៏ត៏ក្បែរបារគូ។	O
រាជាធិរាជក៏បានបញ្ជាដំរីព្រះអង្គដោយផ្ទាល់តំរង់ទៅមិនហ្កោន	O
ដែលបន្ទាប់មកជល់គ្នាយ៉ាងស្វិតស្វាញ	O
ប៉ុន្តែមិនអាចស៊ូបាន	O
ដូច្នេះព្រះអង្គមិនហ្កោនក៏ត្រូវបញ្ជាដំរីចេញទៅឆ្ងាយវិញ។	O
ប្រហែលពីរភាគបីនៃកងទ័ពរបស់អវៈឈ្លានពានរួមមានដំរីសឹក	O
និង	O
កងទ័ពសេះត្រូវកៀរបានទាំងអស់។	O
រាជាធិរាជក៏បានដណ្ដើមបានអគ្គមហេសីមិនហ្កោន	O
ឝ៊ីនមីណោ។	B-PER
ព្រះអង្គក្នុងគ្រានោះមានទាំងមាតានិងបុត្រជាមហេសីឃុំទុកក្នុងដំណាក់ស្រីស្នំរបស់ទ្រង់។	O

cambodian	B-ORG
league	I-ORG
:	O
2014	O

អនុគមន៍អ៊ីពែបូលីក	B-ORG

ព្រៃភ្នំ	B-ORG

មង្គលបុរី	B-LOC

'	O
''	O
'	O
''	O
ព្រៃភ្នំ	B-ORG
ខេត្តបាត់ដំបង	B-LOC
នេះមាន	O
''	O
'៥	O
''	O
ភូមិ	O

the	O
falls	O
are	O
located	O
in	O
israel	O
veng	O
village	O
,	O
tuk	O
chrome	O
commune	O
near	O
the	O
border	O
with	O
ស្រុកខ្មែរ	B-LOC
and	O
about	O
90	O
kilometres	O
from	O
the	O
provincial	O
capital	O
.	O

កំណត់ត្រា	B-LOC

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ចាប់ពីការកកើតវត្តមក	O
គេមិនបានចាំព្រះនាមព្រះចៅអធិការអស់ឡើយ។	O
គេចាំបានតែមួយអង្គ	O
ដែលមានព្រះជន្មវែង	O
ហើយគ្រប់គ្រងវត្តនេះ	O
យូរយាជាងគេគឺ	O
ព្រះតេជព្រះគុណ	O
'	O
''	O
អ៊ី	O
ឡាំង	O
''	O
ឆ្នាំ១៩៨៦	O
មកដល់ពេលនេះ	O
ព្រះពុទ្ធអង្គ	O
'	O
''	O
អឿ	O
សំខាន់	O
''	O
'	O
ចៅអធិការ	O
នឹងជា	O
ព្រះអនុគណខណ្ឌ។គិតមកទល់ឆ្នាំ២០០៨	O
វត្តនេះមានអាយុកាល	O
១០៦ឆ្នាំ។សម្ដេចព្រះសង្ឃរាជ	O
ជួន	B-PER
ណាត	I-PER
យាងជាព្រះរាជធិបតីភាពកាត់ឫសសីមា។	O

ចំនួនសរុបទាំងអស់នៃសារព័ត៌‌មានជាភាសាខែ្មរ	O
ដែលកាន់កាប់ដោយជនបរទេស	O
មិនត្រូវអោយលើសពីមៃ្ភភាគរយ	O
(	O
២០	O
%	O
)	O
ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC

បញ្ជូន	O
ម៉ិកស៊ិក	B-LOC

ហ្វីលីពីន	B-LOC

ប៉ារីស	B-LOC

ស្រុកខ្មែរ	B-LOC

ពញារាមបានសោយទិវង្គតបន្ទាប់ពីទ្រង់បានសោយរាជ្យបានប្រហែល	O
២២	O
ឆ្នាំ	O
និងទ្រង់ត្រូវបានសោយរាជ្យបន្តដោយព្រះភាគិនេយ្យរបស់ទ្រង់	O
ហើយក៏ត្រូវជាបុត្រាធម៌របស់ទ្រង់ដែរ	O
ហ្វារ្	B-PER
បុត្រាមួយអង្គនៃព្រះនាងឝ៊ីនចៅពូ។	O

ទីតាំង	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

បាកាន	B-LOC
(	O
១៥០០០	O
)	O

ហោ	B-PER
ណាំង	I-PER

រូបមន្តប្រេឆ្នៃដឺ	B-ORG

អាំងតេក្រាល	B-ORG

​	O
''	O
'នាយកដ្ឋានសុរិយោដី	O
''	O
បារាំង	B-LOC

ប្រាសាទបាយ័ន	B-ORG

ប្រាសាទតាកែវ	B-ORG

មានការទាក់ទង	O
microsoft	O
បានទិញសរីរៈចម្លង	O
cp	O
/	O
m	O
ហៅថា	O
86-dos	O
កុំព្យូទ័រ	B-LOC
ស៊េតថល	O
ម៉ាកាវ	O
estados	O
ណាមួយ	O
ibm	O
បានប្តូរម៉ាកទៅជា	O
pc-dos	O
តាមរយៈការធ្វើឪ្យមានស៊េរីភាពនៃ	O
ibm	O
pc	O
នៅក្នុង	O
ឆ្នាំ	O
១៩៨១	O
microsoft	O
បានបង្ខាំងម្ចាស់កម្មសិទ្ធនៃ	O
estados	O
ចាប់តាំងពី	O
ibm	O
រក្សាសិទ្ធិ	O
ibm	O
pc	O
ios	O
ក្រុមហ៊ុនដ៏ទៃទៀតក៏បានបើកវិស្វករ	O
វានៅក្នុងលំដាប់សម្រាប់មិនមែនគ្រឿង	O
ibm	O
ដើម្បីការប្រតិបត្តិប្រព័ន្ធ។	O

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

'	O
''	O
ស្នងរាជ្យ	O
:	O
'	O
''	O
'	O
''	O
ឥន្ទ្រវម៌្មទី២	B-PER
''	O
'	O

youtube	B-ORG

នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG
ក្រលាផ្ទៃនៃត្រីកោណ	O
abc	O
កំនត់	O

ក្នុង​​កំឡុង​ពេល​ដំណើ​ទស្សនា​នេះ	O
'	O
''	O
យ៉ូហាន	O
ទី២៣	O
''	O
'	O
បាន​ងាក​ទៅ​រក​ភាព​ជា​	O
សម្ដេច	B-LOC
ធម្មតា​វិញ​នៃ​ភាព​ជា​ផ្លូវ​ការ​ដោយ​សំអាង​លើ​ខ្លួន​គាត់​ផ្ទាល់​។	O
ដូចជា​ពេល​ដែល​គាត់​ទៅ​ទស្សនា​នៅ​សាលា​អប់រំ​អ្នកទោស​សម្រាប់​​យុវវ័យ	O
ដែល​ប្រព្រឹត្តបទ​ល្មើសនៅ​	O
''	O
ទីក្រុង	O
''	O
'	O
ហើយ​បាន​ប្រាប់​ពួក​គេ​ថា​​	O
“នៅ​ពេល​ខ្លះ​ខ្ញុំ​ចង់​មក​ទីនេះ​”។	O
រឿង​នេះ​វា​បាន​កត់​សម្គាល់​ដោយ​ពត៌មាន​ដែល​មាន​លក្ខណៈ​ជា​សេចក្ដីរាយការណ៍	O
​”គាត់​បាន​និយាយ​ទៅ​កាន់​យុវជន​ទាំង​នោះ​តាម​ភាសា​របស់​​ពួក​គេ​”។	O

ប៉ា	B-PER
ញាតិវង្ស	I-PER

'	O
''	O
ប្រាសាទបាយ័ន	B-ORG
''	O
'	O

បញ្ជូន	O
តំបន់ជនបទ	B-LOC

លោកជំទាវ	O
'	O
''	O
អ៊ុន	O
សុគន្ធ	O
''	O
'​	O
តំណាងរាស្ត្រ	O
កំពត	B-LOC
គណបក្សប្រជាជន	B-ORG
នៅ​អណត្តិ​ទី៥	O
។	O

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

បញ្ជូន	O
ប៉ៃលិន	B-LOC

រឿងព្រេង	B-PER
ដែលស្តេចនៅក្នុងរឿងនោះមានបក្សីចាំថែរក្សាគ្រប់គ្រង	O
ហើយមិនបានគ្រងរាជ្យបន្ទាប់ពីមានការគេចខ្លួន​ពីការដេញតាម​សំលាប់​ពីស្តេចដែលសោយរាជ្យមុន។	O

ព្រៃភ្នំ	B-ORG
មាន	O
០៧	O
ឃុំ	O

រួមមានសឺន-ង៉ុកមិញ	O
បង្កើត	O
''ចលនាទ័ពវែង	O
''	O
ទៅកាន់វៀតណាមខាងជើង	O
ដែលពួកគេនៅសេសសល់ដោយនិរទេស	O
។	O
ឆ្នាំ១៩៥០	O
អ្នកទាំងនោះដែលបានស្នាក់នៅកម្ពុជាបានបង្កើតគណបក្សនយោបាយស្របច្បាប់	O
គណបក្សប្រជាជន	O
ដែលបានចូលរួមនៅក្នុងការបោះឆ្នោតសភាជាតិឆ្នាំ១៩៥៥	O
១៩៥៨	O
។	O
នៅក្នុងការបោះឆ្នោតខែកញ្ញាឆ្នាំ១៩៥៥	O
បានឈ្នះប្រហែល៤	O
%	O
សំឡេងឆ្នោត	O
ក៏ប៉ុន្តែមិនបានកៅអីមួយនៅក្នុងអង្គនីតិប្បញ្ញត្តិឡើយ	O
។	O
ពួកសមាជិកនៃបក្សប្រជាជនគឺជាអ្នកនៅក្រោមអំណាចការរំខានឥតឈប់ឈរ	O
និងត្រូវបានចាប់ខ្លួន	O
ពីព្រោះបក្សនេះនៅខាងក្រៅសង្គមរាស្ត្រនិយមរបស់ព្រះសីហនុ	O
។	O
ការវាយប្រហាររបស់រដ្ឋាភិបាលជាច្រើនលើកបានរារាំងបក្សពីការចូលរួម​នៅក្នុងការបោះឆ្នោតឆ្នាំ១៩៦២	O
ហើយក៏បានដំណើរការបក្សជាសម្ងាត់	O
។	O
ព្រះសីហនុបានបិទស្លាកពួកឆ្វេងនិយមជាធម្មតាថាពួកខ្មែរក្រហម	O
ជាពាក្យមួយដែលក្រោយមកទៀតបានប្រកាសបក្សនេះ	O
និងរដ្ឋនេះអោយដឹកនាំដោយប៉ុល-ពត	O
អៀង-សារី	B-PER
ខៀវ-សំផន	B-PER
និងពួកបក្សពួករបស់ពួកគេ	O
។	O

កំពង់សីលា	B-LOC
(	O
១៨០៤	O
)	O

ស៊ុន	B-PER
ឈាន	I-PER

លោកតា	O
តាំងពីសម័យបុរាណរហូតមកដល់បច្ចុប្បន្ននេះ	O
ប្រជាជនខ្មែរបានភ្ជាប់ខ្លួនជានិច្ច	O
រូបភាព	O
មច្ឆរិយៈ	O
ផ្សេងៗដូចជា៖	O
ទន្លេមេគង្គ	B-LOC
ទួល	O
អង្គ	O
ភ្នំ	O
ស្ដ្រី	O
រានទេវតា	O
អារក្សអ្នកតា	O
អង្គប្រាសាទ	O
និងសាសនា	O
។	O

ព្រះស្ដេច	B-LOC

'	O
''	O
ស្រុកខ្មែរ	O
''	O
'	O
គឺជាស្រុកមួយក្នុងចំណោមស្រុកទាំង១៤	O
ដែលស្ថិតនៅចំងាយ៣០គីឡូម៉ែតពីទីរួម	O
ខេត្តព្រៃវែង	B-LOC
ហើយមានព្រុំប្រទល់ជាប់នឹង	O
ស្រុកកំណើត	B-LOC

កោះកុង	B-LOC
==	O

ខេត្តកំពង់ធំ	B-LOC

លោកបានកើតលោកកៃយុស	O
អូហ្គុសទុស	O
​​ទៅជាសាខាសេះចាស់និងទ្រព្យសម្បត្តិនៃគ្រួសារ	O
អូហ្គុសទុស	O
។	O
បន្ទាប់ពីការធ្វើឃាតរបស់មាតាដ៏អស្ចារ្យ-ពូរបស់លោក	O
ជូលីស៍	B-PER
សេសា	I-PER
ក្នុង១ឆ្នាំ	O
44	O
មុន	O
,	O
ព្រះចៅអធិរាជ	O
អូហ្គុសទុស	O
​​ថាជានិងកូនប្រុសអនុម័តរបស់គាត់អ្នកស្នង។	O
ជាមួយនឹង	O
mark	O
antony	O
តិលោក	O
marcus	O
serious	O
លោកបានបង្កើតឡើងនៅ	O
private	O
លើកទីពីរក្នុងការកម្ចាត់ឃាតរបស់ព្រះចៅអធិរាជនេះ។	O
បន្ទាប់ពីការទទួលជ័យជម្នះរបស់ពួកគេនៅក្រុងភីលីព	O
,	O
private	O
បានបែងចែកសាធារណរដ្ឋរ៉ូម៉ាំងក្នុងចំណោមខ្លួនគេនិងបានគ្រប់គ្រងជាការផ្តាច់ការយោធា	O
private	O
នេះត្រូវបានរហែកនៅទីបំផុតដាច់ពីគ្នានៅក្រោមមហិច្ឆតាប្រកួតប្រជែងនៃសមាជិករបស់ខ្លួន។	O
serious	O
ត្រូវបានជំរុញទៅក្នុងការនិរទេសខ្លួននិងដកហូតតំណែងរបស់គាត់ហើយ	O
antony	O
ធ្វើអត្តឃាតបន្ទាប់ពីមានបរាជ័យរបស់លោកនៅសមរភូមិ	O
០២	O
កញ្ញា	O
៣១	O
មុនគេ	O
ដោយ	O
អូហ្គុសទុស	O
ថ្ងៃទី	O
31	O
មុនគេ	O

ហេង	B-PER
ចំរើន	I-PER

'	O
''	O
យន្តការ៨ចំណុច	O
''	O
គណបក្សសម្ព័ន្ធដើម្បីប្រជាធិបតេយ្យ។	B-PER

តំបន់ត្រីកោណ	B-ORG

ស៊ីហ្គេមលើកទី១៩	B-ORG

បញ្ជូន	O
ភ្នំពេញ	B-ORG

'	O
''	O
'	O
''	O
ស្រុកស្រែ	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
១៦	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

ទីតាំង	O
រូបមន្តអយល័រ-ម៉ាក្លូរីន	B-ORG

ទីតាំង	O
បារាំង	B-LOC

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

ឧទយាទិត្យវម៌្មទី២	B-PER

បញ្ជូន	O
នរោត្តម	B-PER
ពីមុន	I-PER

បញ្ជូន	O
បណ្ណាល័យជាតិ	B-ORG

ពិភពលោក	B-ORG

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER

អនុគមន៍ហ្គុឌែរម៉ាន់	B-ORG

ប្រាក់	B-PER
បម៉ា	I-PER

'	O
''	O
'	O
''	O
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
ស្រុកនេះមាន៩ឃុំ៖	O

បញ្ជូន	O
រ៉ូបឺតកាប៉ា	B-PER

ក៏ប៉ុន្តែ	O
សុបិន​ដ៏​ល្អ​នេះ​បាន​រលាយ​បាត់​ទៅ​តាំង​ពី​មាន​មហា]]ភេរវកម្ម]]​ថ្ងៃ​ទី​១១​	O
ឆ្នាំ២០០១	O
និង	O
តាំង​ពី​សង្គ្រាម​អាមេរិកាំង​នៅ​អៀរ៉ាក់​បាន​ផ្ទុះ​ឡើង​នៅ​ឆ្នាំ​២០០៣	O
អង្គការសហប្រជាជាតិ	B-ORG

ត្យតាមសំនើរបស់នាយករដ្ឋមន្ត្រី	O
ក្រសួងមហាផ្ទៃ	B-ORG
។	O

កន្ថឹក	B-LOC

បញ្ជូន	O
សូយ៌្យវម៌្មទី២	B-PER

បញ្ជូន	O
គ្រិស្តសាសនា	B-ORG

វត្តភ្នំ	B-ORG

សកលវិទ្យាល័យ	B-ORG

ល្បឿន	B-PER
ថ្ងៃទី	O
កក្កដា	O
១៦៩៨	O
គាត់បានផ្ដល់នូវសញ្ញាណ	O
''	O
ល្បឿនខណៈ	O
''	O
ថាជាល្បឿននៅត្រង់ខណៈនីមួយៗ	O
និងបន្ទាង់មកនៅថ្ងៃទី២០	O
មករា	O
១៧០០	O
គាត់បានអោយនិយមន័យសំទុះ	O
ដោយប្រើការគណនាឌីផេរ៉ង់ស្យែលរបស់ឡែបនីស។	O
គាត់បានស្រាយបញ្ជាក់ថាកេអាចទាញរកសំទុះដោយធ្វើដេរីវេល្បឿនខណៈ។	O

ពេលវេលា	O
រៀនរបស់សិស្សនៅ	O
វិទ្យាល័យ	O
រយៈពេល៦ឆ្នាំ	O
ថ្នាក់	O
ដល់ទី១៣	O
ថ្នាក់ទាប	O
មាន	O
ការប្រលងសញ្ញប័ត្របឋមភូមិ	O
មានការ	O
ត្រួតពិនិត្យ	O
មន្ដ្រីអប់រំយុវជននិងកីឡា	O
ប៉ៃលិន	B-LOC
ចំណែកថ្នាក់	O
ដូចគ្នា	O
ប្រលង	O
សញ្ញប័ត្រមធ្យមសិក្សាទុតិយភូមិ	O
មានការ	O
ត្រួតពិនិត្យ	O
ក្រសួងអប់រំយុវជន	O
និង	O
កីឡា	O
នៅតាមខេត្តក្រុងនានា។	O

ទីតាំង	O
ឌីមៀរ	B-PER
អ៊ីតាលី	I-PER
លេន	I-PER

កៀនស្វាយ	B-LOC

បសេនទិកោសល	B-PER

សាកលវិទ្យាល័យភូមិន្ទវិចិត្រសិល្បៈ	B-ORG
មានមុខងាររៀបចំបណ្តុះបណ្តាលសិល្បៈករ	O
តន្ត្រីករ	O
ស្ថាបត្យករ	O
បុរាណវិទ្យា	O
និងជំនាញផ្សេងៗទៀត	O
ដែលពាក់ព័ន្ធនឹងវិស័យវប្បធម៌។	O

បញ្ជូន	O
សម្ដេចព្រះអនុជ	B-PER

សមភាពការ៉េទាំង៤របស់អឺលែរ	B-ORG

អង្គការសហប្រជាជាតិ	B-ORG

ប្រាសាទបាពួន	B-ORG

ខេត្តពោធិ៍សាត់	B-LOC

រូបវិទ្យា	B-LOC
'	O
''	O
ថេរហ្វារ៉ាដេយ	O
''	O
'	O
(	O
ម៉ៃឃើល	B-PER
ហ្វារ៉ាដេយ	I-PER
)	O
ជាបន្ទុកអគ្គីសនីរបស់អេឡិចត្រុងមួយម៉ូល។	O
គេតាងថេរហ្វារ៉ាដេយដោយអក្សរ	O
''f	O
''	O
និងមានរូបមន្ត៖	O

ហ៊ុនទៀន	B-PER
នាយករដ្ឋមន្ត្រីកម្ពុជា	O

ទីតាំង	O
កូស៊ីនុស	B-ORG

ព្រះសម្មាសម្ពុទ្ធជាម្ចាស់ទ្រង់សំដែងនូវព្រះធម្មទេសនាអំពីរឿងព្រះមហាវេស្សន្តរជាតក	O
ភិក្ខុសង្ឃ	O
កបិលពស្តុ	B-LOC
។	O
ព្រះអង្គជាគ្រូប្រសើរក្រៃលែង	O
អាកាសទេវតា	O
មនុស្សសត្វ	O
កៀរគរបរប្រមូលបញ្ចូលទៅកាន់អម្រឹតបុរីស្រីមហានគរនិព្វាន	O
សុខក្សេមក្សាន្ត	O
ប្រេមប្រាសនិរាសទុក្ខប្រសើរហោង	O
។	O
ព្រះអង្គគង់សម្រេចសម្រាន្តក្សាន្តនូវព្រះឥរិយាបទ	O
ស្រគត់ព្រះអង្គនោះមានបួន	O
ពុំឲ្យចួននូវសន្ទិះតម្រិះចិត្តនៃទេវតាមនុស្សសត្វផងទាំងឡាយ	O
ព្រះអង្គគង់ព្ធដ៏ឋានអារាមនាមហៅនិគ្រោធមហាវិហារគឺ	O
និគ្រោធារាម	O
ចាយវាយមាស១២កោដិតម្លឹងសាងថ្វាយព្រះអង្គ	O
។	O
ព្រះអង្គអាស្រ័យយកបិណ្ឌបាត	O
សង្វាតសន្តោសប្រោសសត្វផងទាំងឡាយ	O
ព្ធដ៏ស្រុកកបិលពស្តុបុរីស្រីមហានគរបវររាជដ្ឋាន	O
។	O
ទើបព្រះអង្គមានព្រះបន្ទូលធ្វើឲ្យជាហេតុ	O
ជាអារម្មណ៌បន្តិចហើយ	O
ទើបព្រះអង្គឆ្ពោះនឹងភ្លៀងសួគ៌មួយឈ្មោះបោក្ខរព័ស៌	O
ទើបព្រះអង្គថ្លែងសំដែងធម៌វិសេសទេសនា	O
។	O
បពិត្រ	O
នេះនឹងនិទានដំណើរដំណាលកាលព្រះអង្គត្រាច់រង្គាត់នៅនាក្នុងវដ្តសង្សារ	O
យោនយកកំណើត	O
កើតជាព្រះពោធិសត្វមួយព្រះអង្គ	O
ទ្រង់ព្យាករ	O
ហៅថា	O
ព្រះមហាក្សត្រ	O
។	O
មហាវេស្សន្តរជាតកនេះ	O
ដ៏ប្រដាប់ប្រដានូវព្រះគាថានោះមួយពាន់	O
គឺកម្លាំងព្រះប្រាជ្ញាសព្វញ្ញូពុទ្ធ	O
ដ៏ត្រាស់ដឹងនូវញេយ្យធម៌ទាំងពួង	O
ព្រះអង្គអាចសម្គាល់ដឹងបាន	O
ដោយនូវគន្លងទំនងដើមបទ	O
កំណត់អក្សរបវរព្រះគាថានេះដ៏ជាអាទិ៍	O
នេះឯងគឺជាប្រធានដើមបទ	O
ព្រះអង្គកត់សម្គាល់ត្រង់នេះឯងហោង	O
។	O

ទីតាំង	O
ទន្លេបាទី	B-LOC

សាកលវិទ្យាល័យភូមិន្ទវិចិត្រសិល្បៈ	B-ORG
(	O
ស.ភ.វ.ស	O
.	O

ខេត្តកណ្តាល	B-LOC

បញ្ជូន	O
អង្គរធំ	B-ORG

-	O
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC

ទីតាំង	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

លោកជំទាវ	O
'	O
''	O
កែ	O
ច័ន្ទន៍	O
''	O
'​	O
តំណាងរាស្ត្រ	O
កំពង់ឆ្នាំង	B-LOC
គណបក្សប្រជាជន	B-ORG
នៅ​អណត្តិ​ទី​៤-ទី៥	O
។	O

មន៍ហ្គាំ	B-ORG
(	O
gamma	O
function	O
)	O

រូបចម្លាក់	O
បន្ទាយស្រី​ដំបូង​ឡើយ	B-ORG
គេ​គិតថាប្រពៃណីនិយម​ត្រចៀក​វែង	O
និង​ពាក់​ក្រវិលនៅ​ចុង​ទង	O
ត្រចៀក	O
ជា​ឥទ្ធិពល​នៃ​វប្បធម៌​ឥណ្ឌូនេស៊ី	O
ដោយហេតុថា​ជនជាតិ​ដា​យ៉ាក់​ជា​ជនជាតិដើម​រស់នៅតាម​ព្រៃភ្នំ​ឱ្យ​តម្លៃ​	O
យ៉ាងខ្ពស់​ចំពោះ​ទំនៀមទម្លាប់​នេះ	O
។	O
ប៉ុន្តែ​ឥឡូវ​ចំពោះ​ទស្សនៈ​ខាងលើនេះ	O
គេ​បាន​ផ្លាស់ប្តូរ​ចិត្តគំនិត​វិញ​ហើយ	O
ព្រោះថា​គេ​ពុំទាន់​បាន​ប្រមូល​ឯកសារ​ដើម្បី​យកទៅ​ពិគ្រោះ​ពិភាក្សា​ឱ្យឃើញ​	O
ច្បាស់​លើ​បញ្ហា​នេះ	O
។	O

បន្ទាប់ពី	O
ព្រះអង្គនៅទីបញ្ចប់បានត្រឡប់មកប្រទេសកំណើតរបស់ព្រះអង្គវិញ	O
កម្វុ	B-LOC
ព្រះអង្គភ្លាមៗក៏បានកសាងឥទ្ធិពលរបស់ទ្រង់	O
ដោយធ្វើសញ្ជ័យជាបន្តបន្ទាប់នឹងស្ដេចដែលកំពុងប្រណាំងប្រជែងនឹងទ្រង់	O
មួយឆ្នាំ	O
៧៩០	O
គស	O
.	O

ស្រីសុរិយោពណ៌ទី២	B-PER
រឺ	O
បរមរាជវាំង	O

ទីតាំង	O
ក្នុងរង្វង់	B-ORG

អង្កត់ធ្នូ	B-ORG

ស្រុកខ្មែរ	B-LOC

គណបក្សសិទ្ធិមនុស្ស​ដែលត្រូវបាន​បង្កើតឡើង​ក្នុងគោលបំណង​ប្រកួតប្រជែង​ការបោះឆ្នោតឆ្នំា២០១៣។​	B-PER

ក្រគរ	B-LOC
(	O
១៥០៣	O
)	O

បញ្ជូន	O
កម្លាំង	B-PER

'	O
''	O
អភិបាលរាជធានីភ្នំពេញ	O
''	O
'	O
ភ្នំពេញ	B-ORG

ឝ្រីន្ទ្រជយវម៌្ម	B-PER

ជប៉ុនលើកឡើងថា	O
''អាស៊ីជារបស់ជនជាតិអាស៊ី	O
''	O
បានដាស់អារម្មណ៍ដល់ពួកអ្នកជាតិនិយមខ្មែរ	O
ទោះបីយ៉ាងណាគោលនយោបាយរបស់តូក្យូនៅឥណ្ឌូចិនបានទុកឱ្យមានរដ្ឋាភិបាលអាណានិគម​មានភារកិច្ចមានតែឈ្មោះប៉ុណ្ណោះ។	O
ពេលនោះ	O
មានព្រះសង្ឃសកម្មខាងនយោបាយដ៏លេចធ្លោមួយអង្គ	O
ហែម-ចៀវ	B-PER
ប្រកាន់ខ្លួន	O
និងចាប់ផ្សឹកដោយរដ្ឋអំណាចបារាំងនៅខែ	O
កក្កដា	O
១៩៤២	O
អ្នកសារព័ត៌មាន	O
អង្គរវត្ត	O
''	O
បានដឹកនាំបាតុកម្មទាមទារឱ្យដោះលែងលោកអាចារ្យ។	O
ពួកគេ	O
ក៏ដូចជាពួកអ្នកជាតិនិយមផ្សេងទៀតដែរ	O
បានប៉ាន់ស្មានហួសហេតុពេកដែលថាពួកជប៉ុននឹងនាំពួកគេចេញមកវិញ	O
ចំពោះអាជ្ញាធរវិចឈីបានចាប់ខ្លួនពួកបាតុករភ្លាមៗនិង	O
បានដាក់ទោសប៉ាច-ឈឿន	O
អ្នកសារព័ត៌មាន	O
អង្គរវត្ត	O
''	O
ម្នាក់	O
ប្រហារជីវិត	O
អ្នករៀបរៀង	O
លោកសឺន-ង៉ុកថាញ់	O
បានរត់គេចខ្លួនពីភ្នំពេញចាកចេញទៅតូក្យូ។	O

អង្គការសហប្រជាជាតិ	B-ORG

បញ្ជូន	O
អារាម	B-PER
លេមបឺត	I-PER

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

'	O
''	O
ក្រុងភ្នំពេញ	O
''	O
ក្រុងទេព	B-ORG
ក្រុងកំពតគឺជាទីប្រជុំជនដែរមានមនុស្សរស់នៅច្រើន	O
ហើយមានកន្លែងកំសាន្តច្រើន	O
ហើយនៅពេលរដ្ឋាភិបាលខេត្តកំពតបានកំពុងអភិវឌ្ឍនៅកន្លែងជាច្រើន	O

ហាំង	B-PER
ង៉ោ	I-PER
,	O
the	O
first	O
cambodian	O
to	O
ever	O
won	O
an	O
academy	O
award	O
for	O
his	O
supporting	O
acting	O
role	O
in	O
the	O
killing	O
fields	O
,	O
playing	O
dith	O
pran	O
,	O
the	O
new	O
york	O
time	O
's	O
reporter	O
working	O
with	O
sydney	O
chamber	O
.	O

បញ្ជូន	O
ព្រះពុទ្ធ	B-PER

នរោត្តម	B-PER
ពីមុន	I-PER
''ព្រះករុណាព្រះបាទសម្ដេចព្រះបរមនាថនរោត្តមសីហមុនី	O
''	O

សុទ្ធោទនៈ	B-PER

ទីតាំង	O
ប្រាសាទធម្មនន្ទ	B-ORG

ហោ-ណាំហុង។	B-PER

បញ្ជូន	O
បារាំង	B-LOC

សិង្ហបុរី	B-LOC

ចាន់	B-PER
ស៊ី	I-PER

cao	O
cao	O
(	O
n	O
)	O
ឆាវ	B-PER
ឆាវ	B-PER

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

'	O
''	O
ព្រះបាទ​ពិម្ពិសារ​	O
''	O
'	O
គឺ​ជា​ព្រះ​មហាក្សត្រសោយ​រាជ​​ក្នុង​នគរ​	O
''	O
រាជគ្រឹះ	O
''	O
'	O
ក្នុងដែន​មគធៈ។	O
ព្រះ​អគ្គមហេសី​ទី​១​ព្រះ​នាម​	O
'	O
''	O
កោសលទេវី	O
''	O
'	O
ឬ​ហៅ​ម្យ៉ាង​ទៀត​ថា	O
'	O
''	O
វេទី	O
''	O
'	O
ជា​បុត្រី​របស់​ព្រះ​បាទ	O
''	O
មហាកុសល	O
''	O
'	O
បសេនទិកោសល	B-PER
ព្រះ​មហេសី​ទី​២​ព្រះ​នាម​	O
''	O
អចេលកៈ	O
''	O
'	O
ជា​ក្សត្រី​របស់​ពួក​	O
''	O
'លិច្ឆវី	O
''	O
'	O
ក្នុងកំលុង	O
''	O
វេសាលី	O
''	O
'។	O
ព្រះ​បាទ​ពិម្ពិសារ	O
​មាន​បុត្រាមួយ​ព្រះ​អង្គ​ជា​មួយ​នឹង​ព្រះ​នាង​	O
''	O
វេទី	O
''	O
'។	O
ដោយ​ហេតុ​ថា​ព្រះ​នាង​វេទេហី​ចាញ់​គភ៌​ប្រាថ្នា​នឹង​សោយ​ព្រះ​លោហិត​របស់​ព្រះ​រាជា	O
នេមិត្តកាចារ្យ​ទាំង​ឡាយ	O
នាំ​គ្នា​ព្យាករណ៍​ថា	O
ព្រះឱរស​នេះ​នឹង​ជា​សត្រូវ​ដល់​ព្រះ​រាជា	O
ហេតុ​នោះ​ទើប​បានថ្វាយ​​ព្រះ​នាម​ថា	O
'	O
''	O
អាបត្តិ	O
''	O
'	O
កាត់សេចក្តី	O
''មិនមែន​សត្រូវ	O
''	O
។	O

បញ្ជូន	O
ឧទ្យានជាតិព្រះសុរាម្រិតកុសុមៈគិរីរម្យ	B-ORG

'	O
''	O
ប្រាសាទតាព្រហ្ម	B-ORG
''	O
'	O

ស្រុះស្រួល	B-LOC
ខេត្តកោះកុង	B-LOC

ក្រោម​ការ​ផ្តួច​ផ្តើម​របស់​លោក​ហ្រ្វង់ស្វ័រ​ហ្វុងតែន	O
សាលា​ទំនើប​ដំបូង​គេ​ត្រួវ​បាន​បង្កើត​នៅ​ឆ្នាំ​១៨៧៣។	O
សាលា​នេះ​ជា​សាលា​បារាំងសេស​	O
''	O
ecole	O
du	O
protectorate	O
''	O
'	O
(	O
អាណាព្យាបាល	O
)	O
ភ្នំពេញ	B-ORG
សាលា​នេះ​ត្រូវ​បាន​គេ​ប្តូរ​ឈ្មោះ​ទៅ​ជា​	O
''	O
collège	O
du	O
protectorate	O
''	O
'អនុវិទ្យាល័យរាជការអាណាព្យាបាល	O
)	O
ឆ្នាំ១៨៩៣	O
បន្ទាប់មក	O
''	O
collège	O
sisowath	O
''	O
'	O
អនុវិទ្យាល័យ​ស៊ីសុវត្ថិ​នៅ​ឆ្នាំ១៩០៥។	O
អនុវិទ្យាលយ័​នេះ​សម្រាប់​បំពាក់​បំប៉ន​ចំណេះ​ដឹង​សិស្សដើម្បី​បម្រើការ​នៅ​ក្នុង​​ស្ថាប័ន​​រាជការ​​អាណានិគមនិយម​បារាំងសេស​ផ្នែក​យុត្តិធម៌និង​ផ្នែក​រដ្ឋបាល​។	O

ទីតាំង	O
ឌីមៀរ	B-PER
អ៊ីតាលី	I-PER
លេន	I-PER

តំលៃរបស់ថេរហ្វារ៉ាដេរ​ត្រូវបានកំនត់ដំបូងដោយថ្លឹងទំងន់ប្រាក់ដែលករក្នុងប្រតិកម្មអេឡិចត្រូគីមី​មួយ	O
ដែលក្នុងនោះចរន្តអគ្គីសនីក្នុងរយៈពេលកំនត់មួយត្រូវបានប្រើ។	O
ច្បាប់អគ្គីសនីវិភាគរបស់ហ្វារ៉ាដេយ។	B-ORG

ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC

ទីតាំង	O
ពហុធាអាបែល	B-ORG

'	O
''	O
ឧទ្យានជាតិ	B-ORG
''	O
'៖	O
ឧទ្យានជាតិវីរជ័យ​ស្ថិតនៅ	O
៤៥	O
គីឡូម៉ែត្រ​ខាង​ជើង​បានលុង​ដោយ​លាត​សន្ធឹង​លើ​ផ្ទៃដី	O
២៥០០	O
ហិកតារ	O
។	O
ឧទ្យាន​នេះ​មាន​រុក្ខជាតិ	O
និង	O
ដើម​ឈើ​គ្រប់ប្​រភេទ	O
ព្រម​ទាំង​សត្វ​ព្រៃ​គ្រប់​ប្រភេទ​ទៀត​ផង	O
។	O

អូរជ្រៅ	B-LOC
(	O
១៩០៤	O
)	O

ប្រាសាទភ្នំបាខែង	B-ORG

២០០៦	O
បច្ចុប្បន្ន	O
រដ្ឋមន្ត្រី	O
ក្រសួងមហាផ្ទៃ	B-ORG

ភិរម្យអ៊ូហៅង៉ុយ	B-PER

អូស្ត្រាលី	B-LOC

បញ្ជូន	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

ជយវម៌្មទី៦	B-PER

បង់ក្លាដេស	B-LOC
១	O
៨០៤គ.ម	O

លោក	O
នួន	O
កន	O
ថ្ងៃទី១៨	O
ខែមិថុនា	O
ឆ្នាំ១៩៣៧	O
នៅសង្កាត់​​លេខ​៤	O
ភ្នំពេញ	B-ORG

ប្រាសាទតាសោម	B-ORG

ប្រឈមមុខជាមួយការបះបោរក្នុងស្រុក	O
នរោត្តមត្រូវបង្ខំចិត្តទទួលយកការគាំពារ	B-PER

ហ្វីលីពីន	B-LOC

សម្ដេចប៉ាបស្នង៖	O
សម្ដេចប៉ាបហ្វ្រង់សូ័រ	B-PER

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

'	O
''	O
'	O
''	O
ស្រុកស្រែ	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
៦	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

បញ្ចកោណ	B-ORG

សម្ដេចប៉ាបមុន៖	O
ស្ដេចយាង	B-PER
យ៉ូហាន	I-PER
ប៉ូលី	I-PER

បញ្ជូន	O
ក្រុមប្រឹក្សា	B-LOC

'	O
''	O
'	O
''	O
ស្រុកស្រែ	B-LOC
ខេត្តបាត់ដំបង	B-LOC
នេះមាន	O
''	O
'៥	O
''	O
ភូមិ	O

សារមន្ទីរ	B-ORG
និងនៅខេត្ត-ក្រុង	O
និង	O
អភិរក្សដ្ឋានអង្គរ	O

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៣	B-PER

លោក	B-PER
អាប់	I-PER
ឌីអោហ្វ	I-PER

កាលពីក្មេង	O
លោកបានស្គាល់នូវសេចក្តីលំបាកគ្រប់បែបយ៉ាង	O
ដូចជាកូនកសិករក្រីក្រទូទៅដែរ	O
គោកបន្ទាយ	O
គោ	O
កុស	O
ដេកចាំ	O
តាមឋាននៃកូនកសិករជាមួយឪពុកម្តាយព្រឹកល្ងាច	O
អាយុ១៨ឆ្នាំ	O
មេស្រុក	O
ហែម	O
ជា	O
ឪពុកនាំយកទៅប្រគេនព្រះសង្ឃសត្ថា	O
ជួន	B-PER
ណាត	I-PER
វត្តឧណ្ណាលោម	B-ORG
ដោយហេតុនេះ	O
ហែម	O
ព្រះស្រី	O
សង្ឃសត្ថាជាមិត្តភក្តិនឹងគ្នាយ៉ាងជិតស្និទ្ធ។	O

បញ្ជូន	O
ស្ទឹងត្រែង	B-LOC

ស្ទឹងហាវ	B-LOC
(	O
១៨០៣	O
)	O

ដុនបូស្កូនៅក្នុង	B-PER
(	O
dbcs	O
)	O
គឺជាអង្គការមិនរកកំរៃដែលជាស្ថាបន័​	O
ប្រពន័អបរំគ្រួសារសាលេសស៊ាននៃដុនបូស្កូ។	O
ភាពស្ងប់ស្ងាត់ត្រូវធ្វើឡើងដោយអ្នកកាន់សាសនាសាលេស	O
សមាទាន	O
(	O
បូជា	O
ប្រុសស្រី	O
)	O
ដែលដាក់អោយមនុស្សគ្រប់គ្នាមានចិត្តស្រលាញ់គ្នានៃគ្រួសារសា	O
លេសស៊ានដែលធ្វើការក្នុងប្រទេសកម្ពុជា។	O
វាបានបង្កើតឡើងដើម្បីជួយកុមារ	O
នៅក្នុង	O
យុវជនដែលត្រូវ	O
ការអប់រំនៅក្នុងប្រទេសកម្ពុជា។	O
ហើយ	O
(	O
dbcs	O
)	O
ទីស្នាក់ការ	O
ក្រុងភ្នំពេញ	O
ហើយការិយាលយ័នោះគឺជាអង្គការជាតិនិងអន្តរជាតិ។	O

ព្រះអង្គបានសោយទិវង្គតនៅឆ្នាំ១៤៩២។	O
ព្រះអង្គបានទទួលព្រះកិត្តិនាមជាសន្តបុគ្គល	O
ហើយព្រះចេតិយមួយបានកសាងឡើងដើម្បីតំកល់ព្រះអដ្ឋិធាតុរបស់ទ្រង់។	O
ព្រះអង្គត្រូវបានសោយរាជ្យបន្តដោយព្រះរាជបុត្រច្បងរបស់ទ្រង់	O
ព្រះនាម	O
ពញារាមទី២។	B-PER

==	O
ត្រីកោណមាត្រ	B-ORG
==	O

ទីតាំង	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ធ្វើនៅរាជធានីភ្នំពេញ	O
ថ្ងៃទី	O
២៤	O
ខែ	O
មករា	O
ឆ្នាំ	O
១៩៩៧	O
ព្រះហស្តលេខា	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

បញ្ជូន	O
ប្រាសាទបន្ទាយសំរែ	B-ORG

:	O
:	O
សំទុះរបស់អង្គធាតុ	B-PER

បញ្ជូន	O
ចក្រពត្តិ	B-PER

បញ្ជូន	O
ក្រុងកែប	B-LOC

នួន	B-PER
ជា	I-PER

អាល្លឺម៉ង់	B-LOC

ខៀវ	O
សំណែន	O
បាន​រត់​ទៅ​លាក់​ខ្លួន​នៅ​ក្នុង​ព្រៃ​នៅ​ឆ្នាំ​១៩៦៧	O
ដោយ​មាន​ការ​គំរាម​កំហែង​ពី​កង​កម្លាំង​សន្តិសុខ​របស់​សម្តេច	O
សីហនុ	O
ហើយ​លេច​មុខ​ជា​ថ្មី	O
ជា​មួយ​ចលនា​តស៊ូ​របស់់​ខ្មែរ​ក្រហម​នៅ​ដើម​ទសវត្សរ៍​ឆ្នាំ​១៩៧០។	O
ឆ្នាំ១៩៧៥	O
គាត់	O
ត្រូវ​បាន​តែង​តាំង​ជា​ប្រមុខ​រដ្ឋ​នៃ​របប​កម្ពុជា​ប្រជា​ធិបតេយ្យ។	O
ឆ្នាំ១៩៨៧	O
ចាប់បាន	O
ជំនួស​តំណែង	O
ប៉ុល	B-PER
ជា​ក្បាល​ម៉ាស៊ីន​ដឹកនាំ​របស់​ខ្មែរ​ក្រហម	O
ហើយ​នៅ	O
ឆ្នាំ១៩៨៩	O
គាត់​បាន​ធ្វើ​ជា​តំណាង​កម្ពុជា​ក្នុង​សន្និសីទ​អន្តរជាតិ​ស្តីពី​កម្ពុជា​នៅ​ទីក្រុង​ប៉ារីស។	O

សង្កែ	B-LOC
(	O
២០០៨	O
)	O

អង្គការសហប្រជាជាតិ	B-ORG

បញ្ជូន	O
អាស៊ី	B-LOC

បញ្ជូន	O
ព្រះសិវៈ	B-ORG

ចៅពញាត្រូវបានតែងតាំងជាព្រះអនុរាជនៃអាណាខែត្រមុំហ៍	O
អាណាខែត្រមួយក្នុងចំណោមអាណាខែត្រទាំងបីរបស់ហង្សាវត្តី	O
ពារាណសី	B-PER
រ.ទសវត្សឆ្នាំ	O
១៥១០	O
(	O
ទ្រង់បានក្លាយជាព្រះអនុរាជរួចទៅហើយនៅឆ្នាំ១៥១៩	O
កាលណោះទ្រង់បានចុះសន្ធិសញ្ញាពាណិជ្ជកម្មជាមួយពួកព័រទុយហ្កាល់	O
ដែលពួកគេបានប្រកបគោរម្យងាររបស់ទ្រង់ថា	O
``	O
chau	O
binh	O
''	O
។	O
ទ្រង់ក៏ប្រហែលជាព្រះខត្តិយវង្សហង្សាវត្តីជាន់ខ្ពស់មួយអង្គដែរហើយមើលទៅ	O
ដោយហេតុថាមានតែពួកព្រះអង្គម្ចាស់ឋានៈខ្ពស់បង្អស់ទេដែលត្រូវបានតែងតាំងជាព្រះអនុរាជ។	O
)	O
នៅពេលព្រះអង្គដ្កាយុពីក្លាយជាព្រះមហាក្សត្រនៅឆ្នាំ១៥២៦	O
តាមប្រពៃណីដែលទ្រង់មានខ្សែលោហិតជាប់នឹងក្សត្រទ្រង់រាជ្យ	O
ចៅពញាក៏បានយកព្រះកនិដ្ឋាភគិនីធំរបស់ព្រះបាទដ្កាយុពីដែរ	O
គឺព្រះនាងតាឡាកាមូហើយអភិសេកព្រះនាងជាព្រះអគ្គមហេសីរបស់ទ្រង់។	O
ទោះបីយ៉ាងណាក្នុងកាយវិការដំបូង	O
ទ្រង់មិនបានគោរពកោតក្រែងព្រះមហាក្សត្រព្រះជន្ម	O
១៥	O
វស្សា១០ហើយ	O
ដោយទ្រង់ធ្វើជាមិនចាប់អាម្មណ៍ក្នុងអភិបាលកិច្ច	O
ហើយចំណាយពេលច្រើន	O
ក្នុង	O
''	O
ការកំសាន្តល្បែងល្បាំឥតបានការជាមួយពួកគូកនខិលខូចទៅវិញ	O
''	O
។	O

ក្បោះក្បាយ	O
:	O
រាជវង្ស	B-LOC
''	O

file	O
:	O
pre	O
rup	O
(	O
angkor	O
)	O
(	O
6953384297	O
)	O
ប្រាសាទប្រែរូប	B-ORG

===	O
ត្រីកោណមាត្រ	B-ORG
===	O

សម្ដេចព្រះ	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER
(	O
១៩២២	O
-	O
២០១២	O
)	O
រដ្ឋមន្ត្រី	O
''	O

ប្រាសាទតាព្រហ្ម	B-ORG

វៀតណាម	B-LOC

១៤០៦	O
ស្រុកខ្មែរ	B-LOC

ស៊ីហ្គេមលើកទី២៦	B-ORG

បញ្ជូន	O
ប៊ិច	B-LOC
(	I-LOC
កាលីផ្វនញ៉ា	I-LOC
)	I-LOC

បញ្ជូន	O
សង្កាត់	B-LOC

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

ខណ្ឌចំការមន	B-ORG

សម	B-PER
រង្ស៊ី	I-PER

*ដោយធ្វើដេរីវេវ៉ិចទ័រទីតាំងធៀបនឹងពេល	O
ល្បឿន	B-PER

ខេត្តតាកែវ	B-LOC

បញ្ជូន	O
យ៉ូសែប	B-PER
ច្បាស់លាស់	I-PER

ក្នុង១ឆ្នាំ	O
១៩៩៥	O
អ្នក​ស្រី​ក្លាយ​ជា​ស្ត្រី​ទី​មួយ	O
ដែល​ទទួល​បាន​កិត្តិយស​ត្រូវ​បានបញ្ចុះ​សព​	O
ក្នុង​វិមានប៉ង់តេអុងនៅប៉ារីស	O
ដោយ​ស្នាដៃ​របស់​ខ្លួន​ផ្ទាល់	O
,	O
រួម​ជា​មួយ​នឹង​សព​ស្វាមី​របស់​អ្នក​ស្រី	O
សាស្តាចារ្យ	O
ព្យែរ	B-PER
គុយរី។	I-PER

ប្រាសាទអង្គរវត្ត	B-ORG

'	O
''	O
ប្រាសាទអង្គរវត្ត	B-ORG
''	O
'	O

ព្រះសីហនុ	B-LOC
:	O
១៣០	O
នៅខាងលិចតាមបណ្ដោយឆ្នេរ។	O

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG
(	O
ceva	O
's	O
theorem	O
)	O

ចំនួនតេត្រាអែក	B-ORG
តែ	O
៣	O
ប៉ុណ្ណោះ	O
perfect	O
square	O

ទីតាំង	O
ខេត្តក្រចេះ	B-LOC

'	O
''	O
'	O
''	O
ស្រុកទេស	B-LOC
ខេត្តបាត់ដំបង	B-LOC
មាន៩ភូមិ	O

គង់	B-PER
សំអាង	I-PER

:	O
ប្រវត្តិសាស្ត្រ	O
,	O
សេវិក	B-PER
ណ្ឌល័រ	I-PER

សុន	B-PER
សេន	I-PER

៨៣៤	O
/	O
៨៣៥	O
និងទទួលបានបច្ឆាមរណនាមថា	O
បរមេស្វរៈ	O
ជា	O
''	O
ព្រះសិវដ៏ឧត្តុង្គឧត្តម	O
ប្រសើរ	O
''	O
ព្រះអង្គ	O
រាជបល្លង្កត្រូវបានសោយរាជ្យដោយបុត្រារបស់ទ្រង់	O
ជយវម៌្មទី៤	B-PER
និងក្សត្រផ្សេងពីរអង្គទៀតនៃរាជត្រកូលនេះដែលក្នុងនោះទ្រង់បានរៀបអភិសេករួចទៅហើយ។	O
ទ្រង់ត្រូវបានផ្ដល់ព្រះកិត្តិយសជាផ្លូវការរួមនឹងក្សត្រពីរអង្គនេះ	O
និង	O
មហេសី	O
ប្រាសាទព្រះវិហារ	B-ORG
រលួស	B-LOC
ឥន្ទ្រវម៌្មទី១	B-PER
និងបានសម្ពោធនៅឆ្នាំគ.ស	O
៨៨០	O

ប្រាសាទតាកែវ	B-ORG

ធនាគារពិភពលោក	B-ORG

yahoo	B-ORG
!	I-ORG

បឹងទន្លេសាប	B-LOC

ប្រាសាទអកយំ	B-ORG
(	O
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC
)	O

ហ្វារ្	B-PER

ដែល	O
មន៍ហ្គាំ	B-ORG
(	O
gamma	O
function	O
)	O
។	O
សមភាពទី២បង្ហាញករណីពិសេស	O
។	O

រូបមន្តប្រេឆ្នៃដឺ	B-ORG

ឫស្សីកែវ	B-LOC
(	O
២០០៧	O
)	O

បញ្ជូន	O
នគររាជ	B-ORG

លោកជំទាវ	O
'	O
''	O
ចែក	O
សាវ៉ា	O
''	O
'	O
តំណាងរាស្ត្រ	O
កំពង់ចាម	B-LOC
គណបក្សប្រជាជន	B-ORG
នៅ​អណត្តិ​ទី​៤-ទី៥	O
និង​សម័យ​រដ្ឋ​កម្ពុជា។	O

ប្រាសាទប្រែរូប	B-ORG

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ពុទ្ធប្រវត្តិ	B-PER

ស្រុកទេស	B-LOC

ទ្រឹស្តីបទពីតាករ​សមីការ​រង្វង់​ត្រីកោណមាត្រ​គឺ	B-ORG

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

ទីតាំង	O
អឺរ៉ុប	B-ORG

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៣	B-PER

បញ្ជូន	O
គ្រិស្តសាសនា	B-ORG

សកលវិទ្យាល័យ	B-ORG

ថ្ងៃ	O
មិថុនា	O
១៩៨២	O
រដ្ឋាភិបាលចម្រុះកម្ពុជាប្រជាធិបតេយ្យ	B-ORG
(	O
រ.ច.ក.ប	O
.	O

''	O
ផ្លូវជាតិ	O
''	O
'	O
៖	O
ភ្នំពេញ​ទៅ​ព្រំប្រទល់​វៀតណាម	B-ORG
កាត់​តាម​អ្នក​លឿង​	O
ស្វាយរៀង	O
ប្រវែង	O
១៦៧គ.ម។	O

ឥស្សរិយយស	O
ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC
ថ្នាក់​មហាសេរីវឌ្ឍន៍	O

ព្រាហ្មណ៍	O
''	O
ជ័យមង្គល	O
''	O
'	O
(	O
អានថា	O
:	O
ចម្ងល់	O
)	O
រជ្ជកាល	O
(	O
ឝ្រីន្ទ្រជយវម៌្ម	B-PER
)	O
ព្រះរាជគ្រូ	O
ជយមង្គលាថ៌នៃវ្រះបាទឝ្រីន្ទ្រជយវម៌្ម។	O

សមរភូមិ	O
ពួកខ្មែរបានខាតបង់លើដីយ៉ាងលឿននូវអង្គភាពប្រយុទ្ធរបស់ខ្លួនដែលត្រូវបានរុញច្រានឱ្យដកថយវិញដោយពួកយួន។	O
ចុងខែ	O
ធ្នូ	O
១៩៧៧	O
វៀតណាមបានទទួលបានជ័យជម្នះយោធាយ៉ាងជាក់ច្បាស់លើកម្ពុជា	O
ដូចគ្នា	O
ខេត្តស្វាយរៀងនិងគ្រាន់តែឈប់រយៈពេលខ្លីក្នុងការចូលទៅទីរួមខេត្តនេះ។	B-LOC
ទោះបីជាភាពសាហាវនៃការសងសឹករបស់វៀតណាមយ៉ាងណាក្ដី	O
ក៏រដ្ឋាភិបាលកម្ពុជានៅតែរឹងទទឹងដដែល។	O
ថ្ងៃ	O
ធ្នូ	O
១៩៧៧	O
ខៀវ-សំផនបានប្រកាសថារដ្ឋាភិបាលកម្ពុជានឹងផ្ដាច់ទំនាក់ទំនងការទូតជា	O
បណ្ដោះអាសន្ន	O
''	O
វៀតណាម	O
ហើយរហូតដល់កងទ័ពវៀតណាមដកចេញពី	O
''ទឹកដីពិសិដ្ឋនៃកម្ពុជាប្រជាធិបតេយ្យ	O
''	O
។	O
ថ្ងៃ	O
មករា	O
១៩៧៨	O
កងពលធំវៀតណាមគឺនៅត្រឹមតែ	O
រឺ	O
(	O
គីឡូម៉ែត្រ	O
)	O
ពីភ្នំពេញប៉ុណ្ណោះ	O
តែរដ្ឋាភិបាលវៀតណាមបានសម្រេចចិត្តដកទ័ពរបស់ខ្លួនពីកម្ពុជា	O
ព្រោះពួកគេបានបរាជ័យដើម្បីសម្រេចគោលបំណងនយោបាយវៀតណាម។	O
កំឡុងការដកទ័ពចេញ	O
កងទ័ពវៀតណាមក៏បានជម្លៀសរាប់ពាន់នាក់នៃពួកអ្នកទោសនិងពួកជនភៀសខ្លួនអសេនិក	O
ហ៊ុន-សែនផងដែរ។	B-PER

'	O
''	O
ភាសាខ្មែរ	O
''	O
'	O
ជា​ឃ្លា​​​ខ្លី​ៗ	O
តែ​មាន​អត្ថន័យ​​ជ្រៅ​ជ្រះ​	O
​​ជា​​ឱវាទ​ល្អៗ​​ដែល​មាន​ប្រយោជន៍​គួរ​រៀន​គួរ​ស្តាប់។​	O
ទំព័រ​នេះគឺ​ជា​កម្រង​ប្រមូល​ផ្តុំ​សុភាសិត​ខ្មែរ	O
ដក​ស្រង់​ចេញ​ពី​សៀវ​ភៅ	O
''	O
'ប្រមូល​ភាសិត​ខ្មែរ​	O
''	O
'	O
ផ្សាយ​ចេញ​ពី​សមាគម​សម្តេច​	O
ជួន	B-PER
ណាត	I-PER

បញ្ជូន	O
បំណែងចែករដ្ឋបាលនៃកម្ពុជា	B-LOC

កោះត្រឡាច	B-ORG

ជើងព្រៃ	B-LOC

ឡាវ	B-LOC

'	O
''	O
ប្រាសាទបន្ទាយស្រី	B-ORG
''	O
'	O

សិង្ហបុរី	B-LOC

ផ្នែកកណ្ដាលនិងឦសាន	O
ថៃ	B-LOC

ក្នុងការឈ្នះការជ្រើសតាំងជាប្រធានាធីបតីរបស់សហរដ្ឋអាមេរិចក្នុងឆ្នាំ២០០៨	O
លទ្ធិប្រជាធិបតេយ្យ	O
ប្រាក់	B-PER
អម្បាលម៉ាន	I-PER

បញ្ជូន	O
ក្នុងរង្វង់	B-ORG

ទីតាំង	O
រូបមន្តប្រេឆ្នៃដឺ	B-ORG

ស្រុកស្រែ	B-LOC

រឿង	B-LOC
រ៉ូមេ	I-LOC
និង	I-LOC
ហ្ស៊ុយ	I-LOC
ជាប្រលោមលោកមនោសញ្ចេតនា	O
លោកខាងលិច	O
ដែលបានពានរង្វាន់ណូបែល។	O
ខាងក្រោមជាការពិគ្រោះ	O
ដូចគ្នា	O
និង	O
ខុសគ្នា	O
របស់រឿងទាំងពីរ។	O

'	O
''	O
ប្រាសាទភ្នំបាខែង	B-ORG
''	O
'	O

មួយក្នុងចំណោមការប្រឈមធំបំផុតរបស់កម្ពុជាជាក់ស្ដែងគឺប្រជាជនដែលមានវ័យចាស់ៗជាធម្មតាខ្វះការអប់រំ	O
ជាពិសេសនៅទីជនបទ	O
ដែលរងទុក្ខវេទនាពីកង្វះហេដ្ឋារចនាសម្ព័ន្ធគោល។	O
ការភ័យខ្លាចអំពីស្ថេរភាពនយោបាយនិងអំពើពុករលួយក្នុងរដ្ឋាភិបាលបានបន្តុចបង្អាក់វិនិយោគទុនបរទេសនិងពន្យារជំនួយបរទេស	O
ទោះបីមានជំនួយសំខាន់ៗពីពួកម្ចាស់អំណោយទ្វេភាគីនិងពហុភាគីក៏ដោយ។	O
ម្ចាស់អំណោយបានសន្យាផ្ដល់៥០៤	O
លាន	O
$	O
ដល់ប្រទេសនេះនៅឆ្នាំ២០០៤	O
ធនាគារអភិវឌ្ឍន៍អាស៊ីតែឯងបានផ្ដល់៨៥០	B-ORG
លាន	O
$	O
កម្ចី	O
ផ្ដល់	O
អ្នកបច្ចេកទេស	O

ខេត្តអ៊ីវ៉ាតិ	B-LOC

អាល់បានី	B-LOC

ឆ្នាំ១៩៦៩	O
ជួន	B-PER
ណាត	I-PER

បញ្ជូន	O
ស្រុកបារាំង	B-LOC

ម៉ាឡេស៊ី	B-LOC

ថៃ	B-LOC

ទីតាំង	O
ប៊ែន	B-PER
រួមមាន	I-PER

'	O
''	O
'	O
''	O
ស្រុកបារាំង	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
៨	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

សិរីសោភ័ណ	B-LOC

ថៃត្រូវបានហាមឃាត់	B-LOC

រូបមន្តសមមូលម៉ាស់-ថាមពល៖	B-ORG
''e	O
=	O
mc	O
''	O
,	O
ថាមពលនិងម៉ាស់គឺសមមូលគ្នានិងអាចបំលែងទៅវិញទៅមក។	O

បញ្ជូន	O
ឧទ្យានជាតិព្រះសុរាម្រិតកុសុមៈគិរីរម្យ	B-ORG

ស្ទឹងត្រែង	B-LOC

ធ្វើនៅរាជធានីភ្នំពេញ	O
ថ្ងៃទី២២	O
ខែមិថុនា	O
ឆ្នាំ១៩៩៥	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

បញ្ជូន	O
ប្រេម	B-PER
ទីនសូឡានុន្ទ	I-PER

បញ្ជូន	O
ក្រុមបាល់ទាត់ជម្រើសជាតិកម្ពុជា	B-ORG

ទ្រឹស្តីបទកូស៊ីនុសចំពោះ	B-ORG
និង	O
រួចសរសេរសមីការជាកន្សោមចំពោះជ្រុង	O
ទើបបាន	O

ឝ្រីន្ទ្រជយវម៌្ម	B-PER
(	O
១៣០៨-១៣២៧	O
)	O

ទីតាំង	O
ប៊ែន	B-PER
រួមមាន	I-PER

គណបក្សប្រជាជន	B-ORG
៥៥	O
អាសនៈ	O

សាកលវិទ្យាល័យភូមិន្ទកសិកម្ម	B-ORG
rua	O

បញ្ជូន	O
សាវ៉ា	B-PER
ប៊ី	I-PER
ឡាន	I-PER

eset	B-ORG

បញ្ជូន	O
វិសមភាព	B-ORG

ស្រមោល	B-LOC

បន្ទាយអំពិល	B-LOC

អាំងតេក្រាល	B-ORG

ប្រាសាទបាយ័ន	B-ORG

ជយវម៌្មទី៨	B-PER

24px]]	O
អ៊ីរ៉ង់	B-LOC

:	O
:	O
ល្បឿនរបស់អង្គធាតុ	B-PER

ប្រាសាទភ្នំបាខែង	B-ORG

ទ្រឹស្តីបទកូស៊ីនុសចំពោះ	B-ORG
ab	O
និង	O
apc	O
។	O

អ្វីដែលខុសប្លែកគ្នា	O
រវាងក្រមការអក្សរសាស្ត្រខ្មែរ	O
ដែលមានសម្តេចសង្ឃរាជ	O
ជួន	B-PER
ណាត	I-PER
ប្រធាន	O
ក្រមការ	O
ខេមរយានកម្ម	O
ដែលមានលោកហង្សធុនហាក់	O
ប្រធាន	O
គឺ	O
ក្រមការជំនាន់សម្តេចជួនណាត	O
សមាជិក	O
ព្រះសង្ឃ	O
មានព្រះអង្គ	O
ល្បីល្បាញ	O
អក្សរសាស្ត្រ	O
និមន្តមកពីខេត្តក្រៅ	O
មកចូលរួមការស្រាវជ្រាវចងក្រង	O
ភាសាខ្មែរ	O
វចនានុក្រម	O
សាស្តាចារ្យ	O
មហាវិទ្យាល័យ	O
មកចូលរួមឡើយ។	O
ដូច្នេះ	O
វចនានុក្រម	O
ប្រសូត	O
បានសម្រេច	O
មិនមែនជាស្នាដៃ	O
របស់	O
សម្ដេចព្រះ	O
ជួនណាត	O
តែមួយព្រះអង្គឯងដែរ	O
សមូហកម្ម	O
ស្រាវជ្រាវ	O
របស់	O
ព្រះសង្ឃអ្នកប្រាជ្ញខ្មែរ	O
ព្រះអង្គ	O
រួមគ្នា	O
ដូចជាសម្តេចព្រះវនរតន៍	O
បាឡាត់	O
សម្ដេចព្រះ	O
ហួតតាត	O
សម្ដេចព្រះ	O
ប៉ុន្មាន	O
ជាដើម	O
ចំណែកក្រមការខេមរយានកម្មវិញ	O
សមាជិក	O
ជាព្រះសង្ឃរាជខាងអក្សរសាស្ត្រខ្មែរ	O
ព្រះអង្គ	O
ខ្លះទៀត	O
ជាបណ្ឌិត្យសាស្ត្រាចារ្យ	O
ដោយមាន	O
មុខជំនាញឯកទេសសិក្សា	O
បែកគ្នា	O
មហាវិទ្យាល័យ	O
ក្រៅប្រទេស	O
មកចូលរួមជាច្រើននាក់បន្ថែមទៀត	O
ដើម្បីជាកិច្ច	O
អភិវឌ្ឍន៍	O
អក្សរសាស្ត្រ	O
អោយកាន់តែរីកចម្រើន	O
បរិបូណ៌	O
គ្រឹះស្ថានសិក្សា	O
ទស្សនវិជ្ជា	O
និងការចេះដឹងដល់សិស្ស	O
ជំនាន់ក្រោយអោយកាន់តែខ្លាំង	O
សម័យមុន	O
ដែលខ្មែរបានខ្ចីភាសាបរទេស	O
មកធ្វើជាយានសិក្សាពង្រីកវិជ្ជា	O
និងការចេះដឹងរបស់ខ្លួន	O
(	O
ភាសាបាលី	O
ភាសាឡាតាំង	O
ភាសាអង់គ្លេស	O
)	O
។	O

ទីតាំងនៅ	O
ឃុំឫស្សីក្រាំង	B-LOC

អូស្ត្រាលី	B-LOC

ហ៊ុន	B-PER
សែន	I-PER

ខេត្តកំពត	B-LOC

កោះទន្សាយ	B-LOC
(	O
ខេត្តកំពត	O
)	O

ទីតាំង	O
រូបមន្តអយល័រ-ម៉ាក្លូរីន	B-ORG

asian	B-ORG
development	I-ORG
bank	I-ORG
(	O
adb	O
)	O

:	O
ដ្កាយុ	B-PER
ចំពោះព្រះមហាក្សត្រហង្សាវត្តី	O
សមមូល	O
ពញាចាន់។	B-PER
''	O

អនុគមន៍ដឺក្រេទី២នៅពេលដែលគេអោយវាស្មើសូន្យ	B-ORG
:	O

បញ្ជូន	O
សូយ៌្យវម៌្មទី២	B-PER

ម៉ែត្រក្នុងមួយវិនាទី	B-ORG

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

:	O
អត្ថបទនេះអំពី«សហរដ្ឋ»​	O
សរីរប្រទេស	O
សមមូល	O
សហរដ្ឋអាមេរិក	B-LOC

រស់	B-PER
បរិសុទ្ធា	I-PER

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៣	B-PER

១៤០	O
កំចាយមារ	B-LOC

in	O
december	O
2006	O
,	O
yahoo	B-ORG
!	I-ORG
confirmed	O
that	O
openstreetmap	O
was	O
able	O
to	O
make	O
use	O
of	O
their	O
vertical	O
aerial	O
imagery	O
and	O
this	O
photography	O
was	O
available	O
within	O
the	O
editing	O
software	O
as	O
an	O
overlay	O
.	O

បញ្ជូន	O
គ្រិស្តសាសនា	B-ORG

បញ្ជូន	O
ស្រុកបារាំង	B-LOC

បាវិត	B-LOC
(	O
២០០៨	O
)	O

se	O
ស៊ុយអែត	B-LOC

'	O
''	O
'	O
''	O
ស្រុកកំណើត	B-LOC
ខេត្តបាត់ដំបង	B-LOC
នេះមាន	O
''	O
'៦	O
''	O
ភូមិ	O

ទីតាំងនៅ	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

==	O
បទចំរៀងឆ្លងឆ្លើយជាមួយលោក	O
ស៊ីន	B-PER
ស៊ីសាមុត	I-PER
==	O

បញ្ជូន	O
វិសមភាព	B-ORG

ការបង្រៀនអំពីនិព្វាន៤ថ្នាក់នេះ	O
ជាកម្មវត្ថុដ៏សំខាន់	O
នៃការសិក្សាព្រះពុទ្ធសាសនា	O
ក្នុងនាម	O
ថេរវាទ	B-ORG
ស្ថិតស្ថេរ	O
រហូតដល់សព្វថ្ងៃនេះ	O
។	O

ឆ្នាំ១៩៧១	O
ដដែល	O
ខៀវ	O
សំណែន	O
បាន​ចូល​ជា​សមាជិក​ត្រៀម​នៃ​គណៈមជ្ឈិម​បក្ស​កុម្មុយនីស្ត​កម្ពុជា	O
ហើយ​នៅ​ពាក់កណ្តាល​ឆ្នាំ	O
១៩៧៦	O
បាន​ត្រូវ​គណៈមជ្ឈិម​បក្ស​ទទួល​ជា​សមាជិក​ពេញ​សិទ្ធិ។	O
ឆ្នាំ១៩៧៤	O
លោក	O
ខៀវ	O
សំណែន	O
ភ្នំពេញ	B-ORG
ថ្ងៃទី	O
ខែតុលា	O
ឆ្នាំ១៩៧៥	O
ខៀវ	O
សំណែន	O
បាន​ចូល​ប្រជុំ​គណៈអចិន្ត្រៃយ៍	O
ស្តីពី​ការ​បែងចែក​ការងារ	O
អង្គប្រជុំ	O
បាន​ចាត់តាំង​ឲ្យ​លោក​ទទួល​បន្ទុក​ផ្នែក​រណសិរ្ស	O
និង​រាជ​រដ្ឋាភិបាល​ពាណិជ្ជកម្ម​ខាងបញ្ជី	O
និង​តម្លៃ។	O

ព្រះបរមរាជវាំង	B-ORG

ក្នុងរង្វង់	B-ORG

ពារាណសី	B-PER

បញ្ជូន	O
សូយ៌្យវម៌្មទី២	B-PER

បញ្ជូន	O
ចតុកោណចារឹកក្នុងរង្វង់	B-ORG

នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

គីមីវិទ្យា	B-LOC

led	O
សំរាប់បង្ហាញព័ត៌មាន	O
កុំព្យូទ័រ	B-LOC

រឺ	O
irri	O
)	O
ហ្វីលីពីន	B-LOC
វិវិធភាពទាំងនេះត្រូវបានប្រមូលនៅទសវត្ស១៩៦០។	O

'	O
''	O
ដំណាក់ចង្អើរ	O
''	O
'	O
ខេត្តកំពត	B-LOC
ហើយនៅទីនោះមានព្រៃឈើជាច្រើន	O
និងសំបូរទៅដោយកូនភ្នំ	O
ជាច្រើន	O
ដែលមានព្រៃឈើ	O
ខ្ពស់នៅដាច់ដោយឡែកពីគ្នាផងដែរ។	O
ខេត្តតាកែវ	O
បច្ចុប្បន្ន	O
គឺ	O
អភិវឌ្ឍ	O
ខាងវិស័យទេសចរណ៏	O
សេដ្ឋកិច្ច	O
សិក្សាអប់រំ	O
សិល្បះ	O
ហើយវិស័យសុខាភិបាលទៀតផង	O
។	O

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ស្រុកស្រែ	B-LOC

មង្គលបុរី	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
១៩	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

ជួន	B-PER
ណាត	I-PER

ស៊ីហ្គេមលើកទី២៥	B-ORG

ទី	O
៩	O
ឡើយ	O
តែ​ជា​ទី​ក្រុង​បច្ចុប្បន្ន​	O
ប្រាសាទបាយ័ន	B-ORG
ក្នុង​ពេល​ដែល​ចាម​ចូល​លុក​លុយ​ប្រទេស​នា​	O
គស	O
.	O

ហឝ៌វម៌្ម	O
មានព្រះអង្គ	O
ឦឝានវម៌្មទី២។	B-PER

បញ្ជូន	O
នគររាជ	B-ORG

៥-	O
មូល​ភាព​នៃ​ការ​បង្កើត​ពាក្យ	O
កេង	B-PER
វ៉ាក់សាំង	I-PER
។	O

បញ្ជូន	O
អង្គការសហភាពអន្តរជាតិដើម្បីអភិរក្សធម្មជាតិ	B-ORG

សម្ដេចព្រះ	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER
(	O
1922–2012	O
)	O
រដ្ឋមន្ត្រី	O
''	O
(	O
rd	O
term	O
)	O

ភ្នំពេញ	B-ORG

'	O
''	O
ឈាន	O
''	O
'	O
jhāna	O
(	O
झान	O
)	O
អាណាព្យាបាល	O
សំស្រ្កឹតហៅថាធ្យាន	O
jhāna	O
(	O
devanagari	O
:	O
ध्यान	O
)	O
សំដៅយក	O
ភាវៈ	O
សមាធិ	O
។	O
ក្នុងភាវៈនៃសមាធិ	O
អនត្តលក្ខណៈ	O
សំគាល់	O
ដោយការតំកល់ចិត្តជ្រៅ	O
ក្នុងនាម	O
និងសេចក្តីស្ងប់អារម្មណ៍	O
។	O
ការពិភាក្សា	O
ក្នុងគម្ពីរបាលីនិង	O
ថេរវាទ	B-ORG
បន្ទាប់ពីមានក្រិតវិន័យ	O
កាន់សាសនា	O
។	O
មកដល់	O
សព្វថ្ងៃ	O
ពុំមានការពិភាក្សាច្រើន	O
តាមការសិក្សាបែបវិទ្យាសាស្រ្ត	O
អំពី	O
ទេ	O
។	O

ជ័យវរ្ម័នទី៧	B-PER

ខេត្តក្រចេះ	B-LOC
ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC

កឹម	B-PER
សុខា	I-PER

ស្នាក់អាស្រ័យ	O
បានដឹង	O
និងការទាញយក	O
យោបល់	O
។	O
ក្នុងសភាពការបែបនេះ	O
ការដឹងនិងយោបល់ត្រូវធ្វើឡើង	O
តាមតែមាយាការនៃសេចក្តីពិត	O
របស់បុគ្គលនោះ	O
។	O
ឈាន	B-ORG

ភ្នំពេញ	B-ORG

ប្រាសាទព្រះខ័ន	B-ORG

ព្រះជេដ្ឋា	B-PER
(	O
ក្រុងស្រឡប់ដូនតីពិជ័យព្រៃនគរ	O
)	O

ទីតាំង	O
រូបមន្តអយល័រ-ម៉ាក្លូរីន	B-ORG

លទ្ធិប្រជាធិបតេយ្យ	B-LOC
។	O

ក្រុមហ៊ុន	B-PER

ចៅអ	B-PER

ប្រាសាទលលៃ	B-ORG

វត្តភ្នំ	B-ORG

ទីតាំង	O
អនុគមន៍សនិទានឆិប៊ីសេវ	B-ORG

បុរិសេន	B-LOC

បញ្ជូន	O
ស្រីសុរិយោពណ៌ទី២	B-PER

រាជាណាចក្រ	B-LOC

'	O
''	O
អេដូអារដូ	O
អាម៉ាស់	O
''	O
'	O
(	O
edward	O
mali	O
)	O
(	O
៥	O
កញ្ញា	O
១៩០៨	O
-	O
៥	O
ធ្នូ	O
១៩៨៩	O
)	O
រូបវិទ្យា	B-LOC

ហើយបន្ទាប់មកទទួលបានសញ្ញប័ត្រអក្សរសាស្រ្តអង់គ្លេស	O
នៅប្រទេសបារាំង។អៀង	O
រិទ្ធ	O
បានរៀបការជាមួយ	O
អៀង	O
សរី	O
ឆ្នាំ១៩៥១	O
។	O
បងស្រី	O
ខៀវ	B-PER
វណ្ណា	I-PER
បានរៀបការជាមួយ	O
ប៉ុល	O
ពត	O
។	O
អៀង	O
រិទ្ធ	O
បានវិលត្រឡប់មកប្រទេសកម្ពុជានៅឆ្នាំ១៩៥៧	O
ហើយការជាគ្រូបង្រៀងភាសាអង់គ្លេស។ក្នុងរបប់កម្ពុជាប្រជាធិតេយ្យ	O
អៀង	O
រិទ្ធ	O
គឺជាសមាជិកជាន់ខ្ពស់នៅក្នុងជូររដ្ឌាភិបាល	O
ហើយបានកានមុខតំនែងជារដ្ឌមន្រីសង្គមកិច្ច	O
សុខាភិបាល	O
អៀង	O
ធីរិទ្ធត្រូវបានបញ្ជូនឲ្យទៅសើបអង្គេតនិងរាយការណ៏	O

សាសនាព្រះអង្គនៅសព្វថ្ងៃ	B-ORG

ប្រាសាទបាពួន	B-ORG

ប្រាសាទប្រែរូប	B-ORG
(	O
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC
)	O

​​ភូមិទ្វីខាងជើង	O
​	O
គឺជា	O
ភូមិមួយដែលស្ថិត្តិនៅ	O
ឃុំ	O
អណ្តូង	O
ក្រុងទេព	B-ORG
ក្រុងភ្នំពេញ	B-ORG
ភូមិនេះមានប្រជាជនប្រមាណ១០៥០​	O
ឆ្នាំ២០១២	O
មនុស្សចាស់	O
១៥	O
%	O
យុវវ័យមានប្រមាណ៦៥	O
%	O
ហើយនឹងក្មេងក្រោមអាយុ១០មានប្រមាណ	O
២០	O
%	O
។	O
ភូមិទ្វីខាងជើងគឺជាភូមិក្នុងភូមិ	O

ខេត្តពោធិ៍សាត់	B-LOC

បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC

យឝោវម៌្មទី២	B-PER

ភ្នំពេញ	B-ORG
រាជធានី	O
ព្រះរាជាណាចក្រ	O

ទ្រឹស្តីបទតូលេមី​សំដែង​ផល​គុណ​នៃ​រង្វាស់​​អង្កត់ទ្រូង​ទាំង​ពីរ​នៃ​ចតុកោណ​ចារឹក​ក្នុង​រង្វង់​​ជា​ផល​បូក​​នៃ​ផល​គុណ​ជ្រុង​ឈម។	B-ORG

ឃួន	B-PER
សារី	I-PER

តាង	O
abcd	O
ចតុកោណចារឹកក្នុងរង្វង់។	B-ORG

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ថៃ	B-LOC

ច្បាប់	O
អ៊ីដ្រូស្តាទិចដូចតទៅ៖	B-ORG

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

'	O
''	O
'	O
''	O
ស្រុកស្រែ	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
១១	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

ប្រាសាទបន្ទាយស្រី	B-ORG
(	O
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC
)	O

រដ្ឋសភាជាតិនិង​	B-ORG

ព្រៃកប្បាស	B-LOC

)	O
សារីបុត្ត	B-PER
(	O
៣៨៤ម.គ.-៣២២ម.គ	O
.	O

ស្រុកចុង	B-LOC

ស្រុកខ្មែរ	B-LOC

វិទ្យាល័យព្រះស៊ីសុវត្ថិមានទំហំ៤ហិចតា​	B-ORG
ខាងលិចទល់ផ្លូវប៉ាស្ទ័រ	O
(	O
៥១	O
)	O
ខាងជើងទល់ផ្លូវ១៧៨	O
ខាងត្បូងទល់ផ្លូវកែវជា	O
(	O
១៨៤	O
)	O
និងខាងកើតទល់មហាវិថីនរោត្តម។	O
វិទ្យាល័យនេះមានអាគារសិក្សា១០ខ្នង	O
អាគាររោងជាង១	O
អាហារដ្ឋាន	O
តារាងបាល់ធំ១	O
បាល់បោះ	O
តារាងបាល់ទះ២	O
តារាងបោះប៊ូល១	O
និងអាគារទីចាត់ការ១	O
ដែលមានសោភណភាពបែបឥទ្ធិពលបារាំងសេស។​	O

ស្រុក	B-LOC
ខេត្តតាកែវ	B-LOC
មាន៨ភូមិ	O
។	O

**ថ្វីត្បិតតែក្សត្រនៃរាជវង្សតោនងុទំនងជាបានគ្រប់គ្រងភូមាភាគខាងក្រោមបានល្អរហូតចូលដល់ពាក់កណ្ដាលសតវត្សទី១៨ក៏ដោយ	O
ក៏យុគមាសនៃហង្សាវត្តីបានដិតដានក្នុងសន្តានចិត្តពួកមនដដែល។	O
ឆ្នាំ	O
១៧៤០	O
ពួកគេបានងើបបះឡើងប្រឆាំងរាជវង្សតោនងុដ៏ទន់ខ្សោយដល់ជំហានចុងក្រោយ	O
និងបានបន្តដើម្បីស្ដារនគរហង្សារវត្តីដែលដួលរលំទៅហើយអោយរស់ឡើងវិញ។	O
បារាំង	B-ORG
នគរដែលងើបឡើងភ្លាមៗបានកាត់ច្រៀកយ៉ាងលឿននៃលំហទំនេរមួយសំរាប់ខ្លួនឯងនៅឯភូមាក្រោម	O
និងបានបន្តការរុករុលរបស់ខ្លួនឆ្ពោះទៅភាគខាងជើង។	O
ថ្ងៃ	O
២៣	O
មីនា	O
១៧៥២	O
កងទ័ពរបស់ហង្សាវត្តីបានកាន់កាប់បានអវ	O
និងបានបញ្ចប់រាជវង្សតោនងុដែលមានអាយុកាល	O
២៦៦	O
ឆ្នាំ	O

រាជបល្ល័ង្ក	O
''	O
បានកសាងឡើងនៅទសវត្សឆ្នាំ១៨៦០	O
នរោត្តម	B-PER

ខេត្តកោះកុង	B-LOC

ប៉ែន	B-PER
រ៉ន	I-PER

==	O
អាំងតេក្រាល	O
កូស៊ីនុស	B-ORG
==	O

'	O
''	O
ប្រាសាទភ្នំ	O
''	O
ប្រាសាទបាយ័ន	B-ORG
នៅ​ត្រង់​កន្លែង​កាច់​ជ្រុង​នៃ​ទន្លេអុំ	O
។	O
នៅ​ខ្លោងទ្វារ​ចូល​ផ្នែក​ខាងត្បូង​នៃ​ប្រាសាទ​អង្គរធំ	O
ហើយ​បត់​ខាង​ឆ្វេង​ដៃ​ធ្វើ​ដំណើរ​តាម​មាត់​ទន្លេ​អុំ	O
ឆ្ពោះ​ទៅ​ទិស​ខាង​លិច​ដល់​កន្លែង​កាច់​ជ្រុង​នៃ​កំពែង​ប្រាសាទ	O
យើង​នឹង​ឃើញប្រាសាទ​តូច​មួយ	O
ទីនោះហើយ​ជាប្រាសាទជ្រុង	O
។	O
ប្រាសាទជ្រុង​ជា​កន្លែង​អាច​ទស្សនា​ទេសភាព​ថ្ងៃ​លិច​ដ៏​ពិសិដ្ឋ​និង​គួរឱ្យចាប់អារម្មណ៍។	O

បញ្ជូន	O
ចន្ទាមិនលុទី១	B-PER

អម្បាល	B-PER

ប្រាសាទបាយ័ន	B-ORG

បារាំង	B-LOC

ភ្នំតូច	B-LOC

ទីតាំង	O
អនុគមន៍បេសែ្សល	B-ORG

បញ្ជូន	O
ធ្វិតថឺរ	B-ORG

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER

គុយវ៉ែត	B-LOC

វិទ្យាស្ថាននេះកសាងឡើងនៅឆ្នាំ	O
១៩៦១	O
ដោយអាគារសិក្សាត្រូវបានគូរប្លង់ដោយវិស្វករខ្មែរដ៏ល្បីល្បាញគឺលោក	O
វណ្ណ	B-PER
មូលីវណ្ណ។	I-PER
ដើមឡើយ	O
វិទ្យាស្ថាននេះត្រូវបានប្រើជាសាលាគរុវិជ្ជាជាន់ខ្ពស់	O
សំរាប់បណ្ដុះបណ្ដាលគ្រូបង្រៀនចំនួនជាមធ្យម២០០នាក់ក្នុងមួយឆ្នាំ។	O
នៅសម័យសាធារណរដ្ឋប្រជាមានិត្យកម្ពុជា	O
វិទ្យាស្ថានត្រូវបានប្រើជាសាលានយោបាយមជ្ឍឹម	O
លុះក្រោយមកក៏ក្លាយជាវិទ្យាស្ថានភាសាអន្តរជាតិ។	O

'	O
''	O
សម	B-PER
រង្ស៊ី	I-PER
''	O
'	O
,	O
អតីត​តំណាងរាស្ត្រមណ្ឌលកំពង់​ចាម	O
​និង​ជា​មេដឹកនាំ​គណបក្សប្រឆាំង​នៃ​ប្រទេស​កម្ពុជា​។	O

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER

តំបន់ឈឺប៊ឹគឺជា	O
ជប៉ុន	B-LOC

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

មេដឹកនាំ​ពិភពលោក​បាន​សម្ដែង​ការ​ខឹងសម្បា​យ៉ាងខ្លាំងក្លា	O
ប៉ាគីស្ថាន	B-LOC
លោកស្រី	O
ហ្សៀរ	O
ប៊ូតុង	O
កាលពី​ថ្ងៃ​ព្រហស្បតិ៍	O
ទី	O
២៧	O
ខែ	O
ធ្នូ	O
ឆ្នាំ	O
២០០៧	O
កន្លងទៅ	O
ដោយ​បាន​ហៅ​ការ​សម្លាប់​នោះ​ថា​ជា​ការវាយប្រហារ​ទៅលើ​លទ្ធិប្រជាធិបតេយ្យ	O
នៅ​ក្នុង​សាធារណរដ្ឋ​ឥស្លាម​មួយ​នេះ​។	O

គណបក្សប្រជាជន	B-ORG

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

cambodian	B-ORG
league	I-ORG
best	O
goalkeeper	O
:	O
2011,2012	O

បញ្ជូន	O
បណ្ដាញទូរទស្សន៍កម្ពុជា	B-ORG

ឆ្នាំ១៩២២	O
លោកបានធ្វើ​ដំណើរ​ទៅកាន់​អាស៊ី​	O
ក្នុង​ដំណើរធ្វើ​សុន្ទរកថា​​រយៈពេល៦ខែ។	O
សិង្ហបុរី	B-LOC
,	O
ពីមុន	O
(	O
ស្រីលង្កា	O
)	O
និង	O
ជប៉ុន	O

ចម្ប៉ា	B-LOC

ផាន់	B-PER
ប៉េង	I-PER
ជា	O
''ម្ដាយ​ស្រី​ពៅ	O
''	O

កំពង់រោទិ៍	B-LOC
(	O
២០០២	O
)	O

vn	O
វៀតណាម	B-LOC

ជយវម៌្មទី៤	B-PER
រឺ	O
ជ័យវរ្ម័នទី៧	O
(	O
៨៥០-៨៧៧	O
)	O

ស្រុកខ្មែរ	B-LOC

ចំពោះ	O
ត្រីកោណ	O
បើ	O
មេដ្យាន	B-ORG
នោះ	O

ឆ្នាំ១៩៣៩	O
សង្រ្គាមលោកលើកទី២បានផ្ទុះឡើងនៅអឺរ៉ុប។	O
ជប៉ុនបានចាប់ផ្តើមវាយប្រហារទៅលើអាណានិគមអឺរ៉ុបនៅអាស៊ី	O
ត្រឹមតែរយះពេលប្រមាណ៥ខែប៉ុណ្ណោះ	O
អាស៊ីអាគ្នេយ៍មួយភាគធំ។	B-LOC
កងទ័ព​របស់​ជប៉ុន​ក៏​បាន​បំផ្ទុះ​មូលដ្ឋាន​ទ័ពជើង​ទឹក​របស់​អាមេរិក​ដែល​មាន​ទីតាំង​នៅ​ភើលហាប៊ើ	O
(	O
pearl	O
harbor	O
)	O
ក្នុងរជ្ជកាល	O
(	O
hawaii	O
)	O
ពេលនោះ​បាន​ធ្វើ​ឱ្យ​អាមេរិក​ឈាន​ជើង​ចូល​ក្នុង​ភ្លើងសង្គ្រាម។	O
ជប៉ុនបានចុះចាញ់សង្រ្គាម	O
បន្ទាប់ពីអាមេរិកបានទំលាក់គ្រាប់បែកបរិមាណូនៅទីក្រុងហ៊ីរ៉ូស៊ីម៉ា	O
(	O
philosophical	O
広島	O
)	O
និង​ណាហ្កាសាគី	O
(	O
mangalani	O
長崎	O
)	O
។	O

'	O
''	O
ក្រសួងវប្បធម៌និងវិចិត្រសិល្បៈ	O
''	O
'	O
ត្រូវបានបង្កើតឡើងជាផ្លូវការនៅ	O
ខែតុលា	O
ឆ្នាំ១៩៩៧	O
ក្រសួងវប្បធម៌	O
វិចិត្រសាល	O
មាន	O
នាយកដ្ឋាន	O
សាកលវិទ្យាល័យភូមិន្ទវិចិត្រសិល្បៈមួយដែលមានមហា	B-ORG
វិទ្យាល័យក្រោមចំណុះចំនួន៥	O
និងមជ្ឈមណ្ឌលវិទ្យាសាស្រ្តស្រាវជ្រាវវប្បធម៌មួយ។	O
ក្រសួងវប្បធម៌	O
និងវិចិត្រសិល្បៈដឹកនាំដោយរដ្ឋមន្ត្រីមួយរូប	O
រដ្ឋលេខាធិការ	O
និង	O
អនុរដ្ឋលេខាធិការប្រាំពីររូប។	O

អង្គឌួងបានក្លាយជាស្ដេច	B-PER
។	O

ក្រោយ​ថ្ងៃ​៧មករា	O
សាធារណរដ្ឋប្រជាមានិតកម្ពុជា	B-LOC
បាន​បើក​សាលា​នេះ​ឡើង​វិញ។	O
វិទ្យាល័យ​នេះ​បាន​បើក​ជា​ផ្លូវការ​នៅ​ថ្ងែ​ទី២១មករា​ឆ្នាំ១៩៨០ហើយ​បន្ត​រក្សា​ឈ្មោះ​រហូត​ដល់​ឆ្នាំ	O
១៩៩៣​​ទើប​ក្រសួង​អប់រំ​ស្នើ​ឲ្យ​ប្តូរ​ទៅ​ឈ្មោះ​ដើម​វិញ​ដើម្បី​រក្សា​កេរ​តំណែល​ប្រវត្តិសាស្រ្ត។	O

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER

១៤១៨–១៤៥១	O
)	O
នគរហង្សាវត្តីនៅភូមាចាប់ពីឆ្នាំ១៤៤៦	B-LOC
ដល់	O
១៤៥១	O
ព្រះអង្គត្រូវជាព្រះភាគិនេយ្យ	O
ពារាណសី	B-PER
ក្រោយមក	O
ទ្រង់ក៏បានឡើងសោយរាជ្យនៅហង្សាវត្តីជំនួសព្រះអង្គ។	O
ក្សត្រអង្គនេះត្រូវបានគេស្គាល់ដោយការគ្រប់គ្រងប្រកាន់ក្បួនច្បាប់យ៉ាងតឹងរឹង។	O
ព្រះអង្គតាមដឹងមកថា	O
ទ្រង់ចូលចិត្តធ្វើដំណើរជុំវិញព្រះនគរដោយតែងព្រះកាយជារាស្ត្រសាមញ្ញដើម្បីសង្កេតរាជកិច្ចផ្ទាល់ព្រះហស្ថ	O
ហើយទ្រង់កាត់ក្ដីប្រកបដោយយុត្តិធម៌	O
ទោះបីថាជនល្មើសទាំងនោះបានប្រព្រឹត្តិកំហុសតូចតាចប៉ុនណាក៏ដោយ។	O
ពញាហ្វារ្យូត្រូវបានធ្វើគតដោយព្រះភាតាអយ្យកោមួយរបស់ព្រះអង្គ	O
ពាន់	B-PER
ធម្មរាជ	B-PER
ឆ្នាំ១៩៥១	O

មីយ៉ាន់ម៉ា	B-ORG

ព្រះជាម្ចាស់	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

អនុគមន៍អ៊ីពែបូលីកគឺជា	B-ORG
វាគណនាក្រលាផ្ទៃនៃបំណែករបស់អ៊ីពែបូលឯកតា	O
អនុគមន៍ត្រីកោណមាត្រច្រាស់	B-ORG
ក្នុងការគណនាប្រវែងធ្នូនៃបំណែកមួយនៅលើរង្វង់ឯកតា	O
។	O
គណិតវិទ្យា	O
ជាទូទៅវាត្រូវបានគេសរសេរកាត់ជា	O
ឬ	O
(	O
នៅក្នុងជំនាញវិទ្យាសាស្ត្រកុំព្យូទ័រ	O
)	O
។	O
ជាដើមក៏ត្រូវបានគេប្រើប្រាស់ផងដែរ។	O

:	O
:*	O
មេដ្យាន​ដែល​ឈមនឹង​	B-ORG

ផ្សារថ្មី	B-ORG

ខេត្តកំពង់ធំ	B-LOC

មេដាយ​អស្សឫទ្ធិ​ដំរី​មួយ​លាន	O
ស្វេតច្ឆត្រ	O
ប្រទេស	B-LOC
នៅ​ព.ស.​២៤៧៦	O
គ.ស.​១៩៣២។	O

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER

អ៊ីស្រាអែល	B-LOC

បញ្ជូន	O
យឝោវម៌្មទី១	B-PER

គុយវ៉ែត	B-LOC

នៅដើមសតវត្សទី១១	O
ក្នុងរជ្ជកាលព្រះបាទជយវីរវម្ម៌	O
បានកសាងប្រាសាទភិមានអាកាលធ្វើជាប្រាសាទសម្រាប់រាជរបស់ព្រះអង្គ	O
(	O
ប្រាសាទភ្នំ	O
)	O
។	O
ការស្ថាបនាទើបតែបានពាក់កណ្តាល	O
ក៏ត្រូវព្រះបាទសូរ្យវម្ម៌ទី១	O
ដណ្តើមរាជហើយកសាងបន្ត។	O
ប្រាសាទភិមានអាកាស	O
ព្រះបរមរាជវាំងសំរាប់គោរពបូជារបស់ទ្រង់	B-ORG
។	O
ប្រាសាទនេះត្រូវបានអភិសេកដំបូងដោយមានប្រាង្គមាសតាមសំដីអ្នកដំណើរចិនឈ្មោះ	O
ជីវ	O
ក្វាន់	O
ហើយវាមានទំនាក់ទំនងដល់រឿងព្រេងដំណាលថាប្រាង្គមាសនៅក្នុងព្រះបរមរាជវាំងអង្គរដែលជាកនែ្លងព្រលឹង	O
នាគរាជក្បាល៩	O
ការរស់នៅ	O
និងបានប្រែក្រទ្បាខ្លួនជាស្រីស្អាតម្នាក់ចំពោះព្រះអង្គ	O
ដើម្បីរួមដំណេកជាមួយទ្រង់រៀងរាល់យប់	O
នៅលើប្រាង្គមាសនេះមុនពេលព្រះអង្គចូលបន្ទប់អគ្គមហេសី	O
និងស្រីស្នំផេ្សងៗទៀត	O
ប្រសិនព្រះអង្គបាត់មួយយប់	O
គេជឿថាទ្រង់នឹងស្លាប់កនែ្លងខាងជើង	O
និងខាងត្បូងបានកើតឡើងនៅសតវត្សទី១១	O
ជឿជាក់	O
កនែ្លងទាំងពីរនេះគឺជាឃ្លាំង	O
ប៉ុនែ្តប្រភពផេ្សងទៀត	O
និយាយថា​កនែ្លងពីរនេះបានធ្វើឡើងដើម្បីទុកទទួលភ្ញៀវបរទេសថានៈខ្ពង់ខ្ពស់។	O

នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

ភ្នំព្រឹក	B-LOC

'	O
''	O
ស្រុក	O
''	O
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC
ស្រុកនេះមាន១៦ឃុំ៖	O

ពាក្យកាព្យប្រដៅជនប្រុសស្រី	O
ក្រមុំ	B-PER
មានខ្លឹមសារ	O
ដូចតទៅ	O

ធនាគារពិភពលោក	B-ORG

ស៊ីសុវត្ថិ​ទៅ​កាន់​ប្រទស​បារាំង។	B-PER
ពេលនោះ	O
ព្រះអង្គ​បាន​ចូល​សិក្សា​នៅ​ក្នុង​សាលា​យោធា	O
សាងសង់	O
(	O
maintain	O
)	O
។	O
ព្រះអង្គ​បាន​បញ្ចប់​ការ​សិក្សា​រយៈពេល​២​ឆ្នាំ	O
និង​ក្រោយ​មក​បាន​ឋាន្តរសក្តិ​ជា	O
អនុសេនីយ៍ឯក	O
''	O
នៅ​​ក្នុង​ជួរ​កង​អាសា​បរទេស​របស់​​បារាំងសែស	O
(	O
french	O
foreign	O
legion	O
)	O
។	O
ព្រះអង្គ​ត្រូវ​បាន​អោយ​ទៅ​កាន់ទីក្រុង​ប្រ៊ីវ	O
(	O
bridge	O
)	O
ប៉ារីស	B-LOC
នៅក្នុង	O
.	O

សម្ដេចសីហនុបានលាលែងពីតំណែងប្រមុខរដ្ឋនៅថ្ងៃទី	O
៤	O
មេសា	O
ថ្ងៃ	O
១៤	O
មេសា	O
បន្ទាប់ពីការប្រជុំលើកទីមួយ	O
ធនាគារជាតិនៃកម្ពុជា	O
(	O
សតិ	O
)	O
ប្រកាស	O
ខៀវ-សំផន	B-PER
នឹងកាន់តំណែងគណៈប្រធានរដ្ឋ	O
(	O
ប្រជាពលរដ្ឋ	O
)	O
រយៈពេល៦ឆ្នាំ	O
សភាបានជ្រើសសមាជិកគណៈរដ្ឋមន្ត្រី	O
១៥	O
រូប	O
ដែលដឹកនាំដោយប៉ុល-ពត	O
រដ្ឋមន្ត្រី	O
សម្ដេចសីហនុប្រាកដជាត្រូវបានគេចាប់ដាក់ឃុំក្នុងព្រះរាជដំណាក់។	O

១៤០៩	O
ព្រះស្ដេច	B-LOC

បឹងទន្លេសាប	B-LOC
មានផ្ទៃក្រឡា៦៧.៦៦៨គ.មដែលមានខេត្តក្រុងចំនួន៨	O
ក្នុងនាម	O

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

larry	O
elliot	O
,	O
the	B-ORG
guardian	I-ORG
''	O
,	O
june	O
15	O
,	O
2005	O
,	O
``	O
west	O
accused	O
of	O
concerning	O
farm	O
subsidies	O
:	O
fam	O
says	O
eu	O
and	O
us	O
are	O
exploiting	O
footnotes	O
and	O
using	O
creative	O
accounting	O
to	O
avoid	O
real	O
trade	O
concessions	O
to	O
developing	O
countries	O
''	O

បញ្ជូន	O
ន្ឫបតីន្ទ្រវម៌្មទី២	B-PER

កូស៊ីនុស	B-ORG

ភ្នំស្រួច	B-LOC
(	O
២៥០៦	O
)	O

ប្រាសាទបន្ទាយស្រី	B-ORG

បញ្ជូន	O
ជប៉ុន	B-LOC

**	O
ថេរវាទ	B-ORG
,	O
អាគ្នេយ៍	O

ព្រះវស្សា	B-PER
ជាកំពូលលើភិក្ខុដទៃផ្នែកខាងទ្រទ្រង់ធុតង្គ	O
(	O
សមាទាន	O
)	O
។	O

ស៊ីន	B-PER
ស៊ីសាមុត	I-PER

ស្រុកកងមាសនៃ	B-LOC

gallery	B-ORG
of	I-ORG
dependent	I-ORG
territory	I-ORG
flags	I-ORG

ពង្សាវលី	O
និង	O
ពង្សាវតារ	O
យោងទៅតាមសម័យកាលនៃសតវត្សទាំងនោះដោយឯកឯង។	O
២	O
)	O
មួយទៀតគួរឱ្យមានមន្ទិលធំផ្ដោតលើទំនុកចិត្តលើសិលាចារឹកសម័យក្រោយៗមកទៀត	O
ដែលកត់ត្រាខុសសម័យរជ្ជកាល	O
និងរឿងរ៉ាវអំពីខ្សែស្រឡាយវង្សត្រកូល	O
ត្រូវបានគេដឹងលឺពីមុន	O
ហើយត្រូវបានបកស្រាយជាពិសេសដោយលោកវិខ្ខឺរី	O
៣	O
)	O
សិលាចារឹកសម័យក្រោយៗមកទៀតបានបំភ្លេចព្រះនាមក្សត្រមួយចំនួនជារឿយៗ	O
មិនត្រឹមតែក្សត្រពីរអង្គនេះទេ	O
ប៉ុន្តែក៏មានក្សត្រសំខាន់ៗផ្សេងទៀតដែរ	O
(	O
ជយវម៌្មទី៥	O
បានវែកញែកត្រឹមតែព្រះនាមក្សត្រសោយរាជ្យមុនទ្រង់បីអង្គតែប៉ុណ្ណោះ	O
រាជេន្ទ្រ	B-PER
ស្ថាបនិករាជវង្សថ្មី	O
ត្រូវបានគេបំភ្លេចចោលក្នុងសិលាចារឹកបក្សីចាំក្រុងរបស់ទ្រង់	O
២៨៦	O
កាលបរិច្ឆេទ	O
២៣	O
កុម្ភៈ	O
ឆ្នាំ១៩៤៨	O
បូករួមទាំងក្សត្រសោយរាជ្យមុនៗទ្រង់ទាំងប៉ុន្មាន	O
ដោយលើកលែងតែវ្រះបាទជយវម៌្មទី៣	O
និង	O
ជយវម៌្មទី៤	O
តែប៉ុណ្ណោះ	O
)	O
៤	O
)	O
សតវត្ស	O
គោរម្យងារ	O
``	O
វម៌្	O
''	O
ត្រូវទុកប្រើចំពោះតែពួកក្សត្រ	O
(	O
អញ្ជឹង	O
រុទ្រវម៌្មក៏មិនមែនជាបិតាស្ដេចអង្គណាមួយឡើយ	O
)	O
៥	O
)	O
គួរឱ្យភ្ញាក់ផ្អើលណាស់ដែលសិលាចារឹកសម័យក្រោយៗមកទៀតត្រូវបានគេរាប់ថាជាសិលាចារឹកមានតំលៃគួរឱ្យជឿទុកចិត្តបានជាងបណ្ដាសិលាចារឹកសហសម័យទៅទៀត	O
ដោយការច្របាច់បញ្ចូលគ្នានូវរឿងរ៉ាវព្រឹត្តិការណ៍ជំនួសឱ្យការយកលំនាំតាមក្បួនប្រវត្តិសាស្ត្រម៉ត់ចត់ពេកទៅវិញ។	O

microsoft	B-ORG

កូរ៉េខាងជើង	B-LOC

គណបក្សប្រជាជន	B-ORG
(	O
គោបក	O
.	O

competition	O
microsoft	B-ORG
,	O
via	O
a	O
pr	O
spoken	O
,	O
criticized	O
apple	O
's	O
control	O
over	O
its	O
platform	O
.	O

ស្រុកស្រែ	B-LOC
មាន	O
១០	O
ឃុំ	O

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ទីក្រុង	B-LOC

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG
(	O
ceva	O
's	O
theorem	O
)	O

កំពង់ចាម	B-LOC
==	O

ទីតាំង	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

ខ្មែរក្រហម	O
ឥឡូវដឹងថាឋានៈរបស់សីហនុជានាមទេនឹងអាចជួយក្នុងករណីរបស់ពួកគេជាអន្តរជាតិ	O
ដោយសុំឲព្រះសីហនុតវ៉ានូវករណីកម្ពុជាប្រជាធិបតេយ្យ	O
អង្គការសហប្រជាជាតិ	B-ORG
។	O
សីហនុឥឡូវបានទាស់គ្នាជាសាធារណៈជាមួយពួកកុម្មុយនិស្ត	O
ដោយចោទថាពួកគេជាឃាតករសំលាប់មនុស្សដ៏ច្រើន	O
និងទាមទារថាពួកគេត្រូវតែនិរទេសចេញ	O
។	O

ឆ្នាំ១៩០៩	O
ប៉ារីស	B-LOC
ទីនោះ	O
គាត់បានបន្តការស្រាវជ្រាវផ្នែកវិទ្យាសាស្ត្រនិង​ប្រឹងប្រែងសិក្សាជាច្រើនផ្នែកទៀតដោយឥតស្រាកស្រាន។	O
គាត់ត្រូវបានគេទទួលស្គាល់ជាសមាជិកនៃវិទ្យាស្ថាននេះនៅឆ្នាំ១៨១៤។	O

ប្រកាន់បក្ស	B-PER
ហ្វីលីពីន	I-PER

ភវវម៌្មទី១	B-PER

'	O
''	O
ប្រាសាទមេបុណ្យខាងកើត	B-ORG
''	O
'	O

:	O
''អត្ថបទនេះនិយាយអំពី	O
ខេត្តកំពត	O
ចំណាកស្រុក	O
សូមកុំ	O
ទីនេះ	B-ORG
''	O

ស៊ីហ្គេមលើកទី១១	B-ORG

ប្រាសាទបាគង	B-ORG

ធម្មយុត្តិក	B-ORG

កំពង់ធំ	B-LOC
==	O

បញ្ជូន	O
ជេក	B-PER
រីស	I-PER

សម័យអាណានិគមបារាំងនៅក្នុងទីក្រុងភ្នំពេញ។	B-LOC

តាង	O
a	O
b	O
c	O
d	O
e	O
និង	O
f	O
ជា៦ចំនុចរៀងគ្នាជុំវិញបរិវេណរង្វង់មួយ	O
អង្កត់ធ្នូប្រសព្វគ្នាត្រង់ចំនុចតែមួយ	B-ORG
លុះត្រាតែ	O

សំបួរ	B-LOC
(	I-LOC
មង្គលបុរី	I-LOC
)	I-LOC

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ទីតាំង	O
ប្រាសាទបាយ័ន	B-ORG

ភ្នំពេញកំណត់មួយថ្ងៃគត់ក្រោយដែលបានចុះច្បាប់នេះក្នុងរាជកិច្ច។	B-ORG

សាកលវិទ្យាល័យមេគង្គកម្ពុជា	B-ORG
cm	O

១៨៧៥	O
ពេលនោះ	O
នរោត្តមកំពុង​គ្រង​រាជ្យ​នៅ​ឯ​ក្រុង​ឧត្តុង្គ​ដែល​ស្ថិត​នៅ​ក្រោម​អាណាព្យាបាល​​របស់​បារាំង។	B-PER
ក្នុង	O
.	O

បញ្ជូន	O
អង្គការ	B-ORG
creative	I-ORG
commons	I-ORG

ការសម្លាប់រង្គាល	O
និងពួកអ្នកគាំទ្រនយោបាយខ្លួន	O
ក៏ដូចជាការបំផ្លាញព្រះវិហារកាតូលិកយួនដែរតាមរយៈពួកខ្មែរក្រហមបានធ្វើឡើងដាច់ៗពីគ្នានៅកម្ពុជា	O
លទ្ធិប្រជាធិបតេយ្យ	B-LOC
ជាពិសេសនៅភូមិភាគបូព៌ាបន្ទាប់ពីខែ	O
ឧសភា	O
១៩៧៥	O

វ្រះ​គុរុកម្រតេងអញ	O
''	O
'យជ្ញន្វរាទ	O
''	O
'	O
(	O
អានថា	O
:	O
យាំច-ជៈ-ញាំន-ន្វៈ-រាទ	O
)	O
រជ្ជកាល	O
(	O
ឝ្រីន្ទ្រវម៌្មទី២	B-PER
)	O
លោកត្រូវជរាជគ្រូរបស់ព្រះបាទឝ្រីន្ទ្រវម៌្មទី២។	O

ស៊ីសុវត្ថិ	B-PER
ព្រះស៊ីសុវត្ថិ	O
''	O

ឃុំគ្រង	B-LOC

'	O
''	O
អេហ្ស៊ីប	O
''	O
'	O
(	O
ហៅដែ	O
'	O
''	O
សាធារណរដ្ឋអារ៉ាប់នៃប្រទេសអេហ្ស៊ីប	O
''	O
'	O
)	O
នៅ	O
អាហ្វ្រិក	B-LOC
(	O
នៅភាសាអារ៉ាប់គេសរសេរ	O
``	O
جمهورية	O
مصر	O
العربية	O
''	O
និង	O
និយាយ	O
``	O
គូមហូរីយាត្ត	O
សមីការ	O
អាល	O
អារាធនា	O
''	O
)	O
គេហៅប្រទេសនេះដែ	O
ដូច	O
'	O
''	O
សមីការ	O
''	O
'	O

ខេត្តសៀមរាប	B-LOC

al	O
អាល់បានី	B-LOC

ទីតាំង	O
រូបមន្ត	B-ORG

ទីតាំង	O
ប្រេស៊ីល	B-LOC

គ្មាន​ទេ​ចម្លើយ​ពិត​ប្រាកដ។	O
ប៉ុន្តែ	O
គេ​ត្រូវ​តែ​ចោទ​សួរ	O
សាកល្បង	O
ប្រឹងប្រែង	O
ខ្នះខ្នែង​មើល​ឲ្យ​ធ្លុះ	O
ពីព្រោះ​ការ​រីក​ចំរើន​លឿន​រហ័ស​ពេក​នៃ​មហាយក្ស​មួយ​នេះ	O
ទាំង​នៅ​លើ​ផ្នែក​សេដ្ឋកិច្ច	O
ទាំង​នៅ​លើ​ផ្នែក​យោធា	O
អាស៊ី	B-LOC
ក្នុង​រយៈ​កាល​មធ្យម	O
ពិភពលោក	B-ORG
ក្នុង​រយៈ​កាល​វែង។	O

ខណ្ឌរដ្ឋបាលសាលាភីឡាដេលផ្យា	B-ORG

ជួន	B-PER
ណាត	I-PER

ទីតាំង	O
កោះកុង	B-LOC

ព្រះស៊ីសុវត្ថិ	B-PER
ក្នុង១ឆ្នាំ	O
១៩១៣	O
-	O
១៩១៧	O
ហើយធ្វើពិធីសម្ពោធ	O
ថ្ងៃ	O
ទី	O
១៦	O
មិថុនា	O
១៩១៩	O
មហាប្រាសាទ	O
បណ្តោយ	O
៦០	O
ទទឹង	O
៣០ម	O
និងមានកំពូលស្រួចកំពស់	O
៥៩	O
ព្រមទាំង	O
ធ្លាប់ធ្វើ	O

បញ្ជូន	O
ឌិត	B-PER
ប្រន	I-PER

រូបមន្ត	B-ORG

នគរភ្នំ	B-ORG

មន្ទារ	B-LOC
(	O
មណ្ឌា	O
)	O
ជា​ម៉ាក់ណូលា​ដូច​យីហ៊ុប	O

ខេត្តខាន់ណាហ្គាវ៉ា	B-LOC

ហ្វារ្	B-PER

បញ្ជូន	O
ព្រះជេដ្ឋា	B-PER

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

បំពេញវិជ្ជា	O
សាលា	O
ឌូដាឌឺឡាក្រេ	O
ភ្នំពេញ	B-ORG
។	O
ពេលបានបញ្ចប់	O
ថ្នាក់បឋមសិក្សាបំពេញវិជ្ជាហើយ	O
លោកក៏បានទៅបន្តការសិក្សា	O

ឆ្នាំ១៩៨៣	O
​សម្តេចសង្ឍរាជ	O
ជួន	B-PER
ណាត	I-PER
កំពូល	O
បណ្ឌិតខាងអក្សរសាស្រ្ត	O
និង​វប្បធម៌ខ្មែរ	O

សាសនាព្រះពុទ្ធ	B-ORG

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER

ក្នុង​កាល​មួយ​សែន​កប្ប​កន្លង​ទៅ​ហើយ	O
ព្រះ​អនុរុទ្ធ​ត្ថេរ​បាន​កើត​ជា​កុដុម្ពីក៍។	O
ថ្ងៃ​មួយ​​កុដុម្ពីក៍​បាន​ទៅ​កាន់​វិហារ​រួម​ជា​មួយ​មហា​ជន	O
ដើម្បី​ស្តាប់​ព្រះធម្ម​ទេសនា។	O
ក្រោយ​ពេល​ព្រះ​បទុមុត្តរសម្ពុទ្ធ​សម្តែង​ធម៌​ហើយ	O
ទ្រង់​បាន​តែង​តាំង​ភិក្ខុ​មាន​ទិព្វ​ចក្ខុ​មួយ​អង្គ​​ទុក​ក្នុង​ដំណែង​ដ៏​កំពូល។	O
កុដុម្ពីក៍​នោះ​ស្តាប់​ហើយ	O
គិតថា	O
ភិក្ខុ​រូប​នេះ​ប្រសើរ​ក្រៃ​លែង	O
សូម្បី​យើង​ក៏​គួរ​ជា​អ្នក​លើស​ដោយ​ទិព្វ​ចក្ខុ	O
ក្នុង​សាសនា​របស់​ព្រះ​សម្ពុទ្ធ​មួយ​អង្គ	O
ដែល​នឹង​ឧបត្តិឡើង​ក្នុង​កាល​អនាគត។	O
លុះ​គិត​ហើយ	O
គាត់​ក៏​ចូល​ទៅ​និមន្ត​ព្រះ​បទុមុត្តរ​សម្ពុទ្ធ​ព្រម​ទាំង​ភិក្ខុ​សង្ឃ​មួយ​សែន​រូបសោយ​ភត្តាហារ​នៅ​ផ្ទះ​របស់​ខ្លួន។	O
គាត់​បាន​ថ្វាយ​ទាន​រយៈ​ពេល​៧​ថ្ងៃ​ជាប់​គ្នា	O
លុះ​ដល់​ថ្ងៃ​ទី​៧​គាត់​ក៏​បាន​ថ្វាយ​សំពត់​យ៉ាង​ល្អ​ព្រម​ដោយ​ម្ជុល​ដេរ	O
គ្រឿងប្រាក់	O
ព្រះសម្ពុទ្ធ	O
និង​ភិក្ខុ​សង្ឃ​ទាំង​មួយ​សែន​អង្គ	O
ហើយ​តាំង​សេច​ក្តី​ប្រាថ្នា​ចំពោះ​ព្រះ​ភក្ត្រ​របស់​ព្រះ​សម្ពុទ្ធ​ថា	O
``	O
ខ្ញុំព្រះ​អង្គ​បាន​ធ្វើ​សក្ការបូជា​ក្នុង​ពេល​នេះ	O
មិន​ដើម្បី​ទិព្វ​សម្បត្តិ	O
ឬ​មនុស្ស​សម្បត្តិ​ណា​មួយ​ឡើយ	O
ព្រះ​អង្គ​ទ្រង់​តាំង​ភិក្ខុ​ណា	O
ក្នុង​តំណែង​ដ៏​លើស​ជាង​ភិក្ខុ​ទាំង​ឡាយ​ផ្នែក​ទិព្វ​ចក្ខុ​កន្លង​ទៅ​៧​ថ្ងៃ​ហើយ	O
សូម​អោយ​ខ្ញុំ​ព្រះ​អង្គ​បាន​ជា​កំពូល​ផ្នែក​ទិព្វ​ចក្ខុ​ដូច​ភិក្ខុ​រូប​នោះ	O
ក្នុង​សាសនា​របស់​ព្រះ​សម្ពុទ្ធ​អង្គ​ណាមួយ​ក្នុង​អនាគត​កាល។	O
''	O
ព្រះសម្មាសម្ពុទ្ធ	O
ទ្រង់​ប្រសើរ​ដោយ​	O
''	O
អត្តសញ្ញាណ	O
''	O
'	O
គឺ	O
ញាណ​ដែល​ដឹង​ហេតុ​ការណ៍​ក្នុង​អនាគត	O
ទ្រង់​ឃើញ​ថា	O
សេចក្តី​ប្រាថ្នា​របស់​កុដុម្ពីក៍​នោះ	O
បានសម្រេច	O
ទ្រង់ព្យាករ	O
``	O
កន្លង​ទៅ​មួយ​សែន​កប្ប​ក្នុង​អនាគត	O
នឹង​មាន​ព្រះ​ពុទ្ធ​មួយ​ព្រះ​អង្គ​ព្រះ​នាម​	O
គោតម	B-PER
ស្តេច​ឧបត្តិឡើង​ក្នុង​លោក	O
អ្នក​នឹង​បាន​ជា​កំពូល​ជាង​ភិក្ខុ​ទាំង​ឡាយ​ផ្នែក​ទិព្វ​ចក្ខុ	O
មានឈ្មោះ	O
'	O
''	O
អនុពុទ្ធ	O
''	O
'	O
ក្រោយ​ធ្វើ​អនុមោទនា​ហើយ	O
ព្រះ​បទុមុត្តរ​ក៏​យាង​ទៅ​កាន់​ទី​ប្រថាប់​វិញ។	O
កុដុម្ពីក៍​នោះ​ធ្វើបុណ្យ​រហូត​ដល់​ពេល​ព្រះ​សម្ពុទ្ទ​បរិនិព្វាន។	O
មនុស្ស​ទាំង​ឡាយ​បាន​ធ្វើ​ព្រះ​ចេតីយ៍​សុវណ្ណ​មាន​កំពស់​៧​យោជន៍ស្តេច​ហើយ	O
កុដុម្ពីក៍​នោះ​មាន​សទ្ធា​ជ្រះ​ថ្លា​ត្រូវ​ការ​ធ្វើបុណ្យ​កុសល	O
ដែល​ទាក់​ទង​នឹង​សុវណ្ណ​ចេតីយ៍​នោះ	O
ទើប​ចូល​ទៅ​សួរ​ភិក្ខុ​សង្ឃ​ថា	O
``	O
បពិត្រ​លោក​ម្ចាស់​ដ៏​ចម្រើន	O
កសិកម្ម	O
ឬ​ធ្វើ​កុសល​ដើម្បី​អោយ​កើត​ផល​ជា​ភ្នែក​ទិព្វនោះ	O
នឹង​ត្រូវ​ធ្វើ​ដូចម្តេច​ទាន	O
?	O

យ៉ាងច្រើន	B-LOC

ប្រទេស	O
មានរាងជាធ្នូ	O
កើតឡើង	O
ចំនួន	O
១៨៥២	O
និងមានផ្ទៃក្រលាប្រមាណ	O
៣៧៨០០០គ.ម២។	O
៧០	O
%	O
នៃផ្ទៃដីសរុបគឹជាភ្នំ	O
និងផ្ទៃដីព្រៃ	O
៦៧	O
%	O
។​​	O
តំបន់ជនបទ	O
(	O
តំបន់បណ្ដាញ	O
)	O
ស្ថិតនៅភាគកណ្តាលនៃ	O
កោះហុងស្សឺ	O
ត្រូវបានគេស្គាល់ថាជា	O
'	O
''	O
ដំបូលនៃ​ប្រទេសជប៉ុន	O
''	O
'	O
ព្រោះជាតំបន់ភ្នំខ្ពស់ៗ	O
ដែលមានកំពស់ខ្ពស់ជាង	O
៣០០០០	O
ភ្នំខ្ពស់ជាងគេនៅ	O
ប្រទេស	O
គឺ	O
ភ្នំព្រឹក	B-ORG
(	O
៣៧៧៦ម	O
)	O
ព្រំប្រទល់	O
ខេត្តយ៉ាម៉ាណាស្ស៊ី	O
និង	O
ខេត្តស្ស៊ីស្សឹអុកា។	O
ភ្នំខ្សាច់	O
២	O
ឈ្មោះ	O
ភ្នំឃីតាដាកិ	O
(	O
១៩២៧	O
)	O
ក្នុងខេត្តយ៉ាម៉ាណាស្ស៊ី។	O
ភ្នំខ្សាច់	O
៣	O
ឈ្មោះ	O
ភ្នំហុតាកាដាកិ	O
(	O
១៩០៤	O
)	O
ព្រំប្រទល់	O
ខេត្តកណ្តាល	O
និង	O
ខេត្តហ្គីហ្វឹ។	O

នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

ដង្កោ	B-LOC
(	O
២០០៥	O
)	O

ពួក​កងឯកភាព​រួម​របស់​ខ្មែរឥស្សរៈ	O
ជា​អ្នក​បាន​ចាប់ផ្ដើម​ចេញ​ប្រតិបត្តិការ​វាយប្រហារ​នេះ​។	O
ពួកគេ​បាន​បែងចែក​គ្នា​ជា​ប្រាំ​ក្រុម	O
ទីមួយ​គឺ​ក្រុម​ដឹកនាំ​ដោយ	O
ហែម	O
សាវ៉ា	O
និង	O
ហែម	O
សាវ៉ា	O
(	O
ជា​បងប្អូនបង្កើត​នឹងគ្នា	O
)	O
ដែល​មាន​ទិសដៅ​វាយ​សណ្ឋាគារ​ខេត្ត​។	O
ក្រុងទេព	O
គឺ​ក្រុម​សម្រាប់​វាយ​បន្ទាយទាហាន​ជើង​ខ្មៅ​។	O
ក្រុម​ទីបី​គឺ	O
ក្រុម​មាន​គោលដៅ​វាយ​ប៉ុស្តិ៍​ប្រៃសណីយ៍	O
និង​ផ្ដាច់​វិទ្យុ​។	O
ក្រុមហ៊ុន	O
ពន្ធនាគារ	O
រំដោះប្រទេស	O
ក្រៀមក្រំ	O
ដឹកនាំ​ដោយ​ដាបឈួន	O
មាន​គោលដៅ​វាយ	O
ទីរួមខេត្ត	O
និង​ផ្ទះគយ​។	O
អូស្ត្រាលី	B-LOC
ចន	O
ទូល	O
(	O
jong	O
fully	O
)	O
ធានាអះអាង	O
ការវាយប្រហារ	O
ថៃ​ត្រូវ​បាន​	B-LOC
ចោទប្រកាន់	O
បាន​ផ្សំ​គំនិត​រៀបចំ​ផែនការ	O
និង​បញ្ជា​លើ​ការវាយប្រហារ​នេះ​។	O
តែងតាំង	O
លោក	O
បុណ្ណ	O
ចន្ទោល	O
អះអាង	O
ថៃ​ក៏​មិន​បាន​ចូលរួម	B-LOC
ឬ	O
ដឹង​គម្រោងការណ៍​នេះ​ឡើយ​។	O
ពួក​ខ្មែរឥស្សរៈ​ផ្ទាល់​តែ​ម្ដង	O
ដែល​រៀបចំ​ការវាយប្រហារ​ដូច​ខាងលើ​។	O

ចេញពី	B-PER
ចីវរា	I-PER

បញ្ជូន	O
បុរាណ	B-LOC

សំរាប់ប្រទេសដែលមានវប្បធម៌​មិនចែកច្បាស់រវាងពណ៌ខៀវនិងពណ៌បៃតង	O
(	O
ជប៉ុន	B-LOC
)	O
គេច្រើនហៅ«ភ្លើងបៃតង»ថា«ភ្លើងខៀវ»ទៅវិញ។	O
សំរាប់ប្រទេសកម្ពុជាដែលជាប្រទេសកសិកម្ម	O
ប្រើពាក្យ	O
«វាលស្រែពណ៌ខៀវស្រងាត់»	O
ដោយសំដៅលើវាលស្រែពេញដោយស្រូវពណ៌បៃតងខ្ចីៗនោះផងដែរ។	O

ខ្នាតកំលាយនៅក្នុងប្រព័ន្ធខ្នាតអន្តរជាតិ	B-ORG

ស្កាល់	B-LOC

ម្យ៉ាងវិញទៀត	O
ទ្រឹស្តីបទពីតាករ​ចំពោះ​	B-ORG
abc	O
ទទួលទាន	O
។	O
ចុងបញ្ចប់	O
។	O

គណបក្សប្រជាជន	B-ORG

ជាមួយផងដែរ	O
អាំងតេក្រាលត្រីកោណមាត្រ។	B-ORG

៣១	O
សីហា	O
១៩៦៣	O
៖	O
លោក	O
លី	B-PER
ក្វាន់	I-PER
បានប្រកាសឯករាជ្យសិង្ហបុរីពីអង់គ្លេស	O

ធរណីន្ទ្រវម៌្មទី២	B-PER
សោយទិវង្គត	O
ប្រទេស​កម្ពុជា​បែក​ជា	O
២	O
ដោយ​មាន​ព្រះ​រាជវង្ស	O
២	O
អង្គ	O
ឬ	O
២	O
ពួកវិវាទ​ដណ្ដើម​រាជ​សម្បត្តិ​គ្នា	O
តែ​មិន​ប្រាកដ​ព្រះ​នាម​ដូចម្ដេច។	O
គ្រានោះ	O
​ព្រះសូយ៌្យវម៌្មទី២ទ្រង់​នៅ​ក្នុង​បឋមវ័យ	O
(	O
កំលោះ	O
)	O
តែ​ជា​អ្នក​មាន​ព្រះ​ប្រីជា​ឆ្លាត​វាងវៃ	O
ទ្រង់​យល់​ហេតុ​ផល​បាន​វែង​ឆ្ងាយ	O
ទ្រង់​ព្រះ​ចិន្ដា​ថា	O
បើ​នឹង​បណ្ដោយ​ឲ្យ​សង្គ្រាម​កើត​នៅ​ក្នុង​ព្រះ​នគរ​ដូច្នេះ​ទៅ	O
មិន​យូរ​ប៉ុន្មាន​ទេ​មុខ​ជា​នឹង​មាន​ប្រទេស​ដទៃ	O
ដែល​មាន​ឥទ្ធិពល​ដូច​យ៉ាង​ចាម្ប៍​ជាដើម	O
លើក​ទ័ព​មក​សង្គ្រប​វាយ​ផ្ទួន​ទៀត​ជា​មិន​ខាន	O
ដូច​ដែល​ធ្លាប់​ប្រាកដ​មាន​ក្នុង​ប្រវត្តិសាស្ត្រ​មុនៗ	O
នេះ​មក​ហើយ។	O

ទីតាំង	O
ហុក	B-PER
ឡងឌី	I-PER

ព្រះជាម្ចាស់	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

សង្គមម៉ាឡេស៊ីអោយសារសំខាន់ទៅលើការពង្រីកនិងការអភិវឌ្ឍន៍សេវាថែទាំសុខភាព	O
ប្រើប្រាស់	O
%	O
នៃថវិការដ្ឋសំរាប់ការអភិវឌ្ឈន៍សង្គម	O
ក្នុងវិស័យថែទាំសុខភាពសាធារណៈ។	O
ដើម្បី​ឆ្លើយតប​នឹងកំនើនប្រជាជន	O
និង	O
កំនើនជនចាស់ជរា	O
រដ្ឋាភិបាលមានគំរោងអភិវឌ្ឈប្រព័ន្ឋសុខាភិបាល	O
តាមរយៈ	O
ជួសជុលកែលំអមន្ទីរពេទ្យដែលមានស្រាប់	O
ស្ថាបនា​និង​បំពាក់បរិក្ខារ​សំរាប់​មន្ទីរពេទ្យថ្មីៗ	O
បង្កើនចំនួនពហុគ្លីនីក	O
និង	O
សុខភាព	B-ORG
(	O
health	O
)	O
។	O

សាវត្ថី	B-LOC
(	O
១២៨៧–១៥៣៩	O
,	O
១៥៥០–១៥៥២	O
)	O
===	O

'	O
''	O
'	O
''	O
ស្រុកស្រែ	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
៦	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

អឺរ៉ុប	B-LOC

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG
(	O
មាន​ន័យ​ថា​ជា​ករណីទូទៅ​នៃ​ទ្រឹស្តីបទ​ពីតាករ	O
)	O
​៖	O

ថ្ងៃមួយ	O
សឺង	B-PER
ង៉ុកថាញ់	I-PER
បានទៅជួបព្រះបាលាត់	O
ហែម	O
ចៀវ	O
ហើយប្រគេនដំនឹងថា	O
៖	O

ប្រាសាទបន្ទាយស្រី	B-ORG

ទ្រឹស្តីបទពីតាករ​ចែកថា៖	B-ORG

:	O
កោណ្ឌញ្ញៈ	B-PER
កោណ្ឌញ្ញៈ	O

បញ្ជូន	O
ខេត្តឧត្ដរមានជ័យ	B-LOC

ហ៊ុន	B-PER
សែន	I-PER
ប្រធាន	O

ប៊ី	B-PER
ហ្គេម	I-PER

ពោធិ៍សាត់	B-LOC
==	O

ប្រាសាទនាគព័ន្ធ	B-ORG

សម្ដេចព្រះ	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER
(	O
1922–2012	O
)	O
រដ្ឋមន្ត្រី	O
''	O
(	O
th	O
term	O
)	O

បញ្ជូន	O
វិសមភាពហាតវីហ្គឺហ្វីនស្លឺ	B-ORG

ទីតាំង	O
តំបន់ត្រីកោណ	B-ORG

បញ្ជូន	O
ឧកញ៉ាសុត្តន្តប្រីជាឥន្ត	B-PER

កំរៀង	B-LOC

សម្តេច	O
ហ៊ុន	B-PER
សែន	I-PER
(	O
1951–	O
)	O
second	O
prime	O
minister	O
''	O
(	O
th	O
term	O
)	O

'	O
''	O
ស្រាកស្រាល	O
''	O
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC
ស្រុកខ្មែរ	O
''	O
'៥	O
''	O
'ឃុំនិង	O
''	O
២៨	O
''	O
ភូមិ	O

អឺរ៉ុប	B-ORG
.	O

ឧទ្យានជាតិ	B-ORG
៖	O
ខេត្តតាកែវ	B-LOC
មានផ្ទៃ	O
៥	O
០០០	O
ហិតា	O

អង្គឌួងបានសោយទីវង្គត់	B-PER
។	O
រក្សាព្រះអង្គ	O
នរោត្តមបានស្នងរាជ្យបន្តព្រះអង្គ	B-PER
។	O

បញ្ជូន	O
ចេនឡា	B-LOC

បញ្ជូន	O
រូបមន្តប្រាម៉ាហ្គឹបតា	B-ORG

==	O
ដេរីវេ	O
ត្រីកោណមាត្រ	B-ORG
==	O

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

ហ្គេល	B-PER
អ៊ីដាលហ្គោ	I-PER
អ៊ី	I-PER
កុទ្ទា	I-PER

ឥន្ទ្រវម៌្មទី២	B-PER

វៀតណាម	B-LOC
២	O
៦៧៨គ.ម	O

ស្រែអំបិល	B-LOC
(	O
១៩០៦	O
)	O

សិង្ហបុរី	B-LOC

ទីតាំង	O
អាំងតេក្រាល	B-ORG

ខៀវ	B-PER
សំណែន	I-PER

ព្រះសារី​បុត្រ​គិត​ហើយ	O
ក៏​ទៅ​សុំ​អនុញ្ញាតិ​	O
ព្រះសម្មាសម្ពុទ្ធ	B-PER
ដើម្បី​នឹង​បរិនិព្វាន។	O
ព្រះ​អង្គ​ក៏​បាន​អោយ​ព្រះ​សារី​បុត្រ​សម្តែង​ធម៌​ទេសនា​ជា​លើក​ចុង​ក្រោយ​របស់​លោក។	O
លុះ​សម្តែង​ចប់​ហើយ	O
ព្រះ​សារី​បុត្រ​បាន​ធ្វើ​ដំណើរ​ចេញ​ទៅ​ជាមួយ​នឹង​ភិក្ខុ​៥០០​រូប	O
ដោយ​មាន​មហា​ជន​ជា​ច្រើន​ជូន​ដំណើរ​លោក​រហូត​ដល់​ទ្វារ​នគរ។	O
ក្នុង​ថ្ងៃ​ដែល​ទៅ​ដល់​ផ្ទះ​ញោម	O
យប់​នោះ​ព្រះ​ធម្មសេនាបតី​មាន​អាពាធ​យ៉ាង​ខ្លាំង​ក្លា	O
(	O
រោគ​ធ្លាក់​ឈាម	O
)	O
។	O
ទេវតា​ទាំង​ឡាយ​មក​សុំ​មើល​ព្យាបាល​ជំងឺ​អោយ​លោក	O
តែ​លោក​បាន​បដិសេធន៍។	O
គ្រានោះ	O
ញោម​របស់​លោក​បាន​ឃើញ​ទេវតា​ទាំង​ឡាយ	O
លុះ​ទេវតា​ទៅ​វិញ​អស់​	O
ទើប​ញោមស្រី​ចូល​ទៅ​សួរ​លោក​អំ​ពី​អ្នក​ដែល​មកមុន​នេះ។	O
ព្រះ​សារី​បុត្រ​ក៏​ប្រាប់​ថា	O
ហ្នឹងគឺ​​ព្រះ​ឥសូ​រ​	O
ព្រះព្រហ្ម	O
មហារាជ​ទាំង​៤។	O
នាង​ព្រាហ្មណី​ក៏​គិត​​ក្នុង​ចិត្ត​ថា	O
យើង​ធ្លាប់​គោរព​បូជា​ព្រះ​ព្រហ្ម	O
តែ​ពេល​នេះ​ព្រះ​ព្រហ្ម​បែរ​ជា​មក​ថ្វាយ​បង្គំ​បុត្រ​របស់​យើង​វិញ។	O
បើដូច្នេះ	O
ព្រះ​សាស្តា​របស់​បុត្រ​យើង​	O
នឹង​ធំ​ជាង​នេះ​ទៅ​ទៀត។	O
គិតរក	O
នាង​ព្រាហ្មណី​ក៏​សួរ​អំពី​គុណ​របស់​ព្រះ​ពុទ្ធ​ជា​ម្ចាស់។	O
ព្រះ​សារី​បុត្រ​បាន​រៀប​រាប់​គុណ​ទាំង​ឡាយ​របស់​ព្រះ​អង្គ	O
ហើយ​ក៏​បាន​ធ្វើ​អោយ​នាង​ព្រាហ្មណី​មាន​ចិត្ត​ជ្រះ​ថ្លា	O
សោតាបត្តិមគ្គ​ក៏​បាន​កើត​ប្រាដក​ដល់​ញោម​ស្រី​របស់​លោក​ក្នុង​ពេល​នោះ។	O

'	O
''	O
ច្រកខាន់ម៉ុង	O
''	O
'	O
(	O
ភាសាអង់គ្លេស	O
kanon	O
straits	O
,	O
ជាភាសាជប៉ុន៖	O
関門海峡	O
(	O
ខាន់ម៉ុងកៃក្យូ	O
)	O
)	O
ឬច្រកស៊ីម៉ុណុសិគី	O
(	O
下関	O
)	O
ជប៉ុន	B-LOC
ច្រកនេះមានកំនើនដីល្បាប់១៥ស.ម	O
ក្នុង១ឆ្នាំ	O
ដែលការណ៍នេះអនុញ្ញាតិអោយគេសាងសង់​អាកាសយាន្តដ្ឋានឃីតាឃ្យឺស្សឺថ្មី	O
ក្នុងកំលុង	O

ចតុកោណចារឹកក្នុងរង្វង់​គឺអាចមានតំលៃអតិបរមា​ចំពោះចតុកោណមួយចំនួនដែលគេស្គាល់រង្វាស់ជ្រុងរបស់វា។	B-ORG

ខេត្តកោះកុង	B-LOC

image	O
:	O
tokyo	O
tower	O
from	O
តូក្យូ	B-ORG

អង្គការមូលនិធិអាស៊ី	B-ORG

នៅផ្នែកខាងលើជាពាក្យបង្រៀនរបស់ឥស្លាម	O
អារ៉ាប់	B-ORG
ថា	O
«	O
لا	O
إله	O
إلا	O
الله	O
محمد	O
رسول	O
الله	O
(	O
lā	O
ʾilāha	O
ʾillallāh	O
,	O
muhammad	O
rasūlu-llāh	O
)	O
(	O
អារ៉ាប់	O
)	O
»	O
មានន័យថា	O
«គ្មានព្រះក្រៅពីព្រះអាឡាទេ	O
ហើយមូហាម៉ាត់ជាអ្នកនាំសាររបស់ព្រះអាឡា»	O

'	O
''	O
ឌីផេរ៉ង់ស្យែលនៃអនុគមន៍ត្រីកោណមាត្រ	O
''	O
អនុគមន៍ត្រីកោណមាត្រមួយធ្វើការផ្លាស់ប្តូរដោយគោរពតាម​អថេរ។	B-ORG
វាក៏ត្រូវបានគេហៅម្យ៉ាងទៀតថាជា	O
''	O
'ដេរីវេនៃអនុគមន៍ត្រីកោណមាត្រ	O
''	O
'។	O
អនុគមន៍ត្រីកោណមាត្រធម្មតាទូទៅរួមមាន	O
និង	O
។	O

ខ្ញុំ​ជ្រើស​រើស​ពាក្យ​ថា​យូហាន	O
...	O
.	O
ជា​ឈ្មោះ​មួយ​ដែល​ល្អ​សម្រាប់​យើង​ទាំង​អស់​គ្នា​ព្រោះ​វា​ជា​ឈ្មោះ​ឪពុក​របស់​យើង។	O
ហើយ​វា​ជា​សំណប​ចិត្ត​របស់​ខ្ញុំ​ព្រោះ​វា​ជា​ឈ្មោះ​នៃ​ភាព​សុភាព​ទន់​ភ្លន​នៃ​អ្នក​ចំនុះ​នៃ​ព្រះវិហា​រ​ដែល​ជា​កន្លែង​មួយ​ដែរ​ខ្ញុំ​បាន​ចូល​រួម​ក្នុង​សាសនា	O
និង​ឈ្មោះ​វិហារ​ដែល​មាន​ចំនួន​តិចតួច​	O
នៃ​វិសាល​ភាព​ព្រះវិហារ​ដែល​បាប​ផ្សព្វផ្សាយ​ជា​ទូទៅ​ទៅ​កាន់​ពិភព​លោក​	O
រួម​បញ្ចូល​អាគារ​សារធារណៈ​ផ្ទាល់​របស់​ពួក​យើង​នៅ​លើ​ផ្លូវ​	O
'	O
''	O
យ៉ូហាន	O
ធូរេន	O
''	O
'។	O
យូហាន២២រូប​នៃ​ក្បួន​ដែល​មិន​ចាច​លុប​ចោល​បាន​	O
ត្រូវ​បាន​ក្លាយ​ជា​សម្ដេច​ប៉ាប​និង​ភាគ​ច្រើន​នៃ​អ្នក​​ទាំង​នេះ​បាន​ទម្លាក់​សមណសក្ដិ​ជា	O
សម្ដេច	B-LOC
ពួកយើង​មិន​ចង់​ឲ្យ​មាន​ភាព​ទន់​ខ្សោយ​នៃ​ឈ្មោះ​របស់​ពួក​យើង	O
​ក្រោយ​ភាព​ល្អ​ប្រសើ​ថ្លៃ​ថ្លា	O
និង	O
ជោក​ជ័យ​នៃ	O
''	O
'សម្ដេច​ប៉ាប	O
រ៉ូមុំា	O
''	O
'នោះ​ទេ។	O

រូបមន្តហេរុងអាចស្រាយបញ្ជាក់ដោយប្រើ	O
ត្រីកោណមាត្រ	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG
និងការដាក់ជាផលគុណកក្តា។	O

ត្រីកោណមាត្រ	B-ORG

បញ្ជូន	O
ស្រីសុរិយោពណ៌ទី២	B-PER

វត្តអារាម	B-ORG

បញ្ជូន	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

ឆ្នាំ១៩២១	O
ព្រះបិតុច្ឆារបស់ទ្រង់	O
ជយវម៌្មទី៥	B-PER
បានបង្កើតទីក្រុងគូប្រជែងប្រហែល	O
១០០	O
គម	O
ភាគឦសានអង្គរ។	O

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

អង្គរបុរី	B-LOC
ខេត្តតាកែវ	B-LOC

វិទ្យាស្ថានបច្ចេកវិទ្យាកម្ពុជា	B-ORG
itc	O

ធុញទ្រាន់	B-LOC

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៣	B-PER

(	O
carbon	O
dioxide	O
)	O
ការបង្កើត	O
នូវតំបន់ព្រៃរក្សាអាកាសធាតុ	O
វ៉ាទីកង់	O
(	O
vatican	O
climate	O
forest	O
)	O
ប្រទេសខ្មែរ	B-LOC
(	O
hungary	O
)	O
។	O

បញ្ជូន	O
កូឡាឡាំពួរ	B-LOC

image	O
:	O
thomson	O
temple	O
,	O
angkor	O
,	O
ប្រាសាទធម្មនន្ទ	B-ORG

ទីតាំង	O
សមីការឌីផេរ៉ងស្យែលក្លែរ៉ូ	B-ORG

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៣	B-PER

បញ្ជូន	O
ធរណីន្ទ្រវម៌្មទី៣	B-PER

​ផ្សោតអ៊ីរ៉ាវ៉ាឌីមួយចំនួនដែលស្នាក់អាស្រ័យនៅតំបន់ព្រៃកោងកាងសានដារបានស៍	O
ត្រូវបានកាត់បញ្ចូលឲ្យរស់នៅក្នុងកន្លែងអភិរក្សសត្វព្រៃ៣កន្លែង	O
ដែលមានទំហំ១៣៩	O
,	O
៦៩៩ហិចតា។	O
តំបន់​នេះជាផ្នែកមួយនៃ	O
បេតិកភ័ណ្ឌពិភពលោករបស់យូនេស្កូ។	O
អង្គការសង្គមអភិរក្សសត្វព្រៃ	B-ORG
ដែលកាត់	O
was	O
(	O
wildlife	O
conservation	O
society	O
)	O
កំពុងធ្វើការជាមួយនឹងក្រសួងបរិស្ថាន	O
និង​ព្រៃឈើ​បង់ក្លាដេស	O
ដើម្បីបង្កើតតំបន់ការពារសម្រាប់​ផ្សោត៦	O
,	O
០០០ក្បាល	O

'	O
''	O
'	O
''	O
មង្គលបុរី	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
១១	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

ភ្នំពេញ	B-ORG
ព្រះមហារាជ	O
លឿកត្រូវជាព្រះឧជ្ឈាយ៍បានបញ្ជាឲ្យបង្រៀននៅ​ពុទ្ធិក​សិក្សា	O
(	O
ភាសាបាលី	O
ថ្នាក់	O
១	O
ទី	O
២	O
និង	O
៣	O
)	O
។	O

ប្រពៃណី	O
អនាបត្តិ	O
ត្រូវគេយកមកប្រើ	O
ជាមូលដ្ឋានដើម្បី	O
បណ្តុះបណ្តាល	O
ឈាន	B-ORG
បរិបូណ៌	O
។	O
នេះគឺកំរិតថ្នាក់	O
ដែលព្រះពុទ្ធបានដល់	O
នៅពេលដែលព្រះអង្គ	O
ស្វែងរកការត្រាស់ដឹង	O
។	O

ភទ្ទាកាបិលានី	B-PER

សិរីសោភ័ណ	B-LOC
មាន	O
០៨	O
ឃុំ	O

កម្ពុជទេស	B-LOC

សម្តេច	O
ហ៊ុន	B-PER
សែន	I-PER
(	O
1951–	O
)	O
second	O
prime	O
minister	O
''	O
(	O
th	O
term	O
)	O

បញ្ជូន	O
ក្រុមហ៊ុន	B-PER

ព្រះ​បទុមុត្តរសម្ពុទ្ធ​ទ្រង់​ពិចារណា​ឃើញថា	O
តំណែង​ឧបាសក​នេះ​នឹង​បាន​សម្រេច​	O
ទ្រង់ព្យាករ	O
តំណែង​នេះ​នឹង​សម្រេច​ដោយ​ពិត	O
ព្រះ​សមណគោតមសម្មាសម្ពុទ្ធ​ដែល​នឹង​ទ្រង់​ឧប្បត្តិឡើង	B-PER
កន្លងទៅក្នុង​ពេល​មួយ​សែន​កប្ប​រាប់​អំពី​កប្ប​នេះ​ទៅ	O
អ្នក​នឹង​បាន​ជា​សាវ័ក​ទី​៣	O
របស់​ព្រះ​សមណគោតម​សម្ពុទ្ធ​អង្គ​នោះ	O
នឹង​មាន​នាម​ប្រាកដ​ថា	O
'	O
''	O
ព្រះមហាក្សត្រ	O
''	O
'។	O
បន្ទាប់​ពី​បាន​ឮ​ហើយ	O
វេទេហៈមាន​ចិត្ត​រីករាយ​យ៉ាង​ខ្លាំង​	O
ហើយ​បាន​ធ្វើបុណ្យ​ជា​បន្ត​បន្ទាប់​រហូត​អស់​អាយុ។	O

សង្កាត់ទឹកថ្លា	B-LOC

មហាឧបរាជ	O
លោកធ្វើបុណ្យបិតានោះ	O
បើមើលមុខលោកទៅឃើញថាលោកមានទុក្ខជាទំងន់ណាស់។	O
សង្គាយនាហើយមានសំបុត្រប្ដឹងមកថា	B-ORG
មានទ័ពចោមបន្ទាយនោះ	O
លោកត្រឡប់ជាស្រើបស្រួលសប្បាយទៅវិញ។	O
ដូច្នេះ	O
ហេតុដូច្នេះ	O
ទើបបានជាមហាឧបរាជ	O
លោកស្រើបស្រួលសប្បាយយ៉ាងនេះ	O
?	O

ជូគ័រលាង	B-PER

នៅដើមសតវត្សរ៍ទី១៥	O
រាជាណាចក្រស៊ុលតង់នៃម៉ាឡាកា	O
ត្រូវបានបង្កើតដោយរាជវង្សរបស់ស្តេច១អង្គព្រះនាម	O
'	O
''	O
បរមេស្វរៈ	O
''	O
'។	O
ស្តេចអង្គនេះមកពី	O
''	O
'តំបន់ប៉ាឡេមបាង	O
''	O
'	O
និងមានខ្សែស្រលាយពីរាជវង្សស្រីវិជ័យ	O
ជនភៀសខ្លួន	O
''	O
'តំបន់តេម៉ាសេក	O
''	O
'	O
(	O
បច្ចុប្បន្ន	O
)	O
។	O
រាជាណាចក្រស៊ុលតង់នេះបានគ្រប់គ្រងម៉ាឡេស៊ីឧបទ្វីបបច្ចុប្បន្ន	O
ខេត្តកណ្តាល	O
(	O
ភាគខាងត្បូងប្រទេសថៃ	O
)	O
និង	O
កោះស៊ូម៉ាត្រាខាងកើត។	B-LOC
រាជាណាចក្រស៊ុលតង់មានអត្ថិភាពរយៈពេល១ទសវស្សរ៍	O
ក្នុងអំឡុងពេល	O
សាសនាឥស្លាមបានរីកសាយភាយពាសពេញកម្រងកោះម៉ាឡេ។	O
ម៉ាឡាកាជាកំពង់ផែមមាញឹកជាងគេនៅអាស៊ីអាគ្នេយ៍នៅពេលនោះ។	O

នេប៉ាល់	B-LOC

បណ្ណាល័យជាតិ	B-ORG

នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER
(	O
ឆ្នាំទី១	O
)	O

ភ្នំពេញ	B-ORG
ទៅ	O
ខេត្តកំពង់ធំ	O
តម្លៃ	O
១២	O
០០០	O
រៀល	O

អង្គរធំ	B-LOC

បន្ទាយអំពិល	B-LOC

ទីតាំង	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

ម៉ៃឃើល	B-PER
ហ្វារ៉ាដេយ	I-PER

បញ្ជូន	O
ក្រុមហ៊ុន	B-PER

សំទុះ	B-PER

the	B-ORG
guardian	I-ORG
''	O
has	O
complained	O
that	O
the	O
complicated	O
method	O
of	O
distribution	O
for	O
updates	O
is	O
only	O
complicated	O
because	O
manufacturers	O
and	O
carriers	O
have	O
designed	O
it	O
that	O
way	O
.	O

ទីភ្នាក់ងារ​សហប្រតិបត្តការ​អន្តរជាតិ​កូរ៉េ	O
កូរ៉េ	B-LOC
ខែមេសា	O
ឆ្នាំ១៩៩១	O
ដើម្បី​ពង្រីក​ប្រសិទ្ធភាព​ការ​ផ្ដល់​ជំនួយ​ដល់​ប្រទេស​កំពុង​អភិវឌ្ឍ	O
តាមរយៈ​ការ​អនុវត្ត​កម្មវិធី​ផ្ដល់​ជំនួយ	O
បច្ចេកទេស	O

បញ្ជូន	O
សហភាពសូវៀត	B-LOC

united	B-ORG
nations	I-ORG
(	O
un	O
)	O

ខេត្តស្វាយរៀង	B-LOC

ពិភពលោក	B-ORG

បញ្ជូន	O
នៅពេល	B-PER
ប៉័ទមៈ	I-PER

ហ្សាការតា	B-LOC

**	O
អានន្ទ	B-PER
(	O
អនុជអយ្យកោមួយ	O
)	O

រស់	B-PER
បរិសុទ្ធា	I-PER

ចំពោះសំរាយបញ្ជាក់រូបមន្តនេះ	O
សមមូល	O
''	O
រូបមន្ត	B-ORG
''	O
'	O
!	O
!	O

វៀតណាមចុងក្រោយបង្អស់បានដកចេញពីកម្ពុជា	B-LOC
។	O

ទីតាំង	O
អាំងតេក្រាល	B-ORG

ចំការមន	B-ORG
(	O
២០០១	O
)	O

===បទឆ្លើយឆ្លងជាមួយលោក	O
ព្រាប	B-PER
សុវត្ថិ	I-PER

សាសនា	B-ORG
ថ្វីត្បិតតែ	O
កំណើនប្រជាជន	O
ជាជនជាតិចំរុះគ្នាក៏ដោយ	O
ក៏មិនមានបញ្ហាទាស់ទែងខាងសាសនាអ្វីឡើយ	O
។	O

វិទ្យាស្ថានពុទ្ធសាសនបណ្ឌិត្យត្រូវបានបង្កើតឡើងនៅថ្ងៃ	B-ORG
១២	O
ឧសភា	O
១៩៣០	O
និងក៏ជាស្ថាប័នពុទ្ធសាសនាបណ្ឌិត្យរបស់រដ្ឋដ៏សំខាន់នៅកម្ពុជា។	O

'	O
''	O
ស្ពាន​កោះកុង	O
''	O
ខេត្តកោះកុង	B-LOC
​ត្រូវ​បាន​​សម្ពោធ​ឲ្យ​ប្រើប្រាស់​ក្នុង​ឆ្នាំ​២០០២	O
​ដែល​មាន​ប្រវែង​សរុប​	O
១	O
១០០ម៉ែត្រ	O

បញ្ជូន	O
នីល	B-PER
ហេនរីក	I-PER
ទេវី	I-PER
ប៊័រ	I-PER

បញ្ជូន	O
ធ្វិតថឺរ	B-ORG

ឧទាហរណ៍	O
គេមានត្រីកោណកែង​ដែល​មុំពីរ​ទៀត​មានតំលៃ​ស្មើគ្នា	O
គឺមុំទាំងពីរស្មើនឹង	O
(	O
ដឺក្រេ	O
)	O
និង	O
ប្រវែងនៃ​ជ្រុង	O
b	O
និង	O
ជ្រុង	O
a	O
មានប្រាថ្នា	O
ដែលយើងអាច​ជ្រើសរើសយក	O
a	O
=	O
b	O
=	O
1	O
។	O
តំលៃនៃ​ស៊ីនុស	O
កូស៊ីនុស	O
និង	O
តង់សង់	O
មុំ	O
រ៉ាដ្យង់	O
(	O
៤៥០	O
)	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

រូបមន្តហេរុងចំពោះ	B-ORG

ក្រសួងសេដ្ឋកិច្ច	B-ORG
ហិរញ្ញវត្ថុ	I-ORG

ក្នុងខណៈនោះ	O
យ៉ាងណា	O
ការជជែកពិភាក្សាសន្តិភាពរវាងពួកក្រុមដែលកំពុងធ្វើសង្គ្រាមនឹងគ្នាបានបន្ត	O
ប៉ារីសនៅឆ្នាំ១៩៨៩។	B-LOC
ថ្ងៃ	O
កុម្ភៈ	O
១៩៩០	O
បន្តបន្ទាប់ពីការដកទ័ពរបស់វៀតណាម	O
ជំនួបក្រៅផ្លូវការចាកាតាលើកទីបីត្រូវបានប្រារព្ធធ្វើឡើង	O
នៅក្នុងនោះដែលឧត្តមក្រុមប្រឹក្សាជាតិត្រូវបានបង្កើតឡើងដើម្បីការពារអធិបតេយ្យភាពរបស់កម្ពុជា។	O
ដើមឡើយ	O
ឧត្តមក្រុមប្រឹក្សាជាតិត្រូវមានសមាជិក១២រូប	O
រួមមានអាសនៈបីបានចែកទៅក្រុមនៃរ.ច.ក.ប.នីមួយៗ	O
និងបីទៅឱ្យទៅបក្សបដិវត្តិន៍ប្រជាជនកម្ពុជានិយមវៀតណាម។	O
យ៉ាងណាមិញ	O
លោកហ៊ុន-សែនបានជំទាស់ការរៀបចំដែលបានស្នើនេះ	O
ដោយស្នើជំនួសវិញសម្រាប់ក្រុមនីមួយៗនៃរ.ច.ក.ប.ត្រូវប្រគល់ឱ្យពីរអាសនៈសម្រាប់អាសនៈសរុបចំនួនប្រាំមួយ	O
និងបក្សបដិវត្តន៍ប្រជាជនកម្ពុជាត្រូវមានប្រាំមួយអាសនៈ។	O
ឆ្នាំ១៩៩១	O
ឧត្តមក្រុមប្រឹក្សាជាតិបានចាប់ផ្ដើមតំណាងកម្ពុជានៅក្នុងមហាសន្និបាតស.ប.។	O
ក្រោយមក	O
ការផ្លាស់ប្ដូរ	O
គណបក្សប្រជាជនកម្ពុជាក្នុងកិច្ចប្រឹងប្រែងដើម្បីបង្ហាញរូបភាពគណបក្សរបស់លោកជា​ស្ថាប័នប្រជាធិបតេយ្យ	B-ORG
និងបោះបង់ការតស៊ូបដិវត្តិន៍របស់ខ្លួន។	O

ស្រុកបារាំង	B-LOC
ខេត្តតាកែវ	B-LOC
មាន១០ភូមិ	O
។	O

ផ្សារថ្មី	B-ORG

គង់	B-PER
សំអាង	I-PER

១៤៣២–១៤៥៤	O
)	O
នគរហង្សាវត្តីបារគូនៅភូមាសោយរាជ្យបានរយៈពេលប្រាំពីរខែក្នុងឆ្នាំ១៤៥៣-៥៤។	B-LOC
ព្រះអង្គបានឡើងកាន់អំណាចដោយការធ្វើឃាតព្រះភាតាអយ្យកោមួយរបស់ទ្រង់	O
ពញាចាន់។	B-PER
ពញាចាន់ខ្លួនព្រះអង្គឯងបានឡើងកាន់អំណាចក្នុងឆ្នាំ១៤៥១	O
ដោយធ្វើឃាតព្រះភាតាអយ្យកោមួយរបស់ទ្រង់	O
ហ្វារ្	B-PER
រាជាធិរាជ	B-PER
ន្ធ៏	O
ពារាណសី	B-PER
និង	O
ពាន់	B-PER
ដែលពញាចាន់ក៏ត្រូវជាព្រះនត្តានៃព្រះបាទរាជាធិរាជខាងព្រះរាជបុត្រច្បងរបស់ព្រះអង្គ។	O
ឡេមន្ធ៏បានបន្តសំលាប់គូសត្រូវជាច្រើនទៀត។	O
ដើមឆ្នាំ	O
ពួកមន្ត្រីវាំងបានធ្វើគតព្រះឡេមន្ធ៏	O
ដែលទ្រង់មិនបានបន្សល់ទុកនូវរជ្ជទាយាទជាព្រះឱរសនៃខ្សែស្រឡាយរបស់រាជាធិរាជមួយអង្គណាសោះ។	O
ពួកមន្ត្រីទាំងនោះក៏បានជ្រើសរើសបុត្រីរបស់ព្រះអង្គ	O
ឝ៊ីនចៅពូឱ្យឡើងសោយរាជ្យជាអ្នកគ្រងហង្សាវត្តីបន្ត។	B-PER

ពិសិដ្ឋ	B-PER
ពលីការ	I-PER

សាលាដុនបូស្កូនៅប្រទេសកម្ពុជា។	B-ORG

ប្រវត្តិសាស្ត្រ	B-LOC

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER

*ជូឡុង	O
សូមលា	O
ភរិយា	O
សម	B-PER
រង្ស៊ី	I-PER

ឃុំគ្រង	B-LOC

ក្នុងនគរ​សាគល​នេះ	O
ស្រីក្រមុំ	O
ភទ្ទាកាបិលានី	B-PER
មាន​សិរី​ឆោម​លោម​សោភា	O
រក​ស្រី​ណា​ប្រៀប​គ្មាន	O
អាយុ១៦ឆ្នាំ	O
ជាកូន​របស់​ព្រាហ្មណ៍	O
កោសិយ្យគោត្រ។	O
ពួក​ស្រីបម្រើរបស់​នាង​បាន​នាំ​គ្នា​ទៅកាន់​កំពុង​ទឹក​ដើម្បី​ងូត​ទឹក	O
ក៏​បាន​ឃើញ​រូបមាស	O
ភ្លាត់មាត់	O
``	O
អ្នកនាង​ម្ចាស់​មក​ធ្វើអី​ទីនេះ	O
''	O
លុះ​យក​ដៃ​ស្ទាប​ខ្នង​ទើប​ដឹង​ថា	O
រូបសំណាក	O
ពួក​ព្រាហ្មណ៍​ទាំង​៨​នាក់​ឃើញ​ដូច្នោះ	O
ក៏​ទៅសាកសួរ​រក​រូប​ស្ត្រី​ពិត។	O
ពួក​ស្រី​បម្រើ​ក៏​បាន​ប្រាប់​ដំណើរ​ប្រវត្ត​នាង​សព្វ​គ្រប់។	O
ព្រាហ្មណ៍​ទាំង​៨​នាក់​ដឹង​ថា	O
នាង​ភទ្ទាកាបិលានី​	O
មិន​ទាន់​មាន​ស្វាមី	O
ក៏​ទៅ​ដណ្តឹង​នាង​ពី​ឪពុក​ម្តាយ​នាង​អោយ​ទៅបិប្ផលិ​មាណព	O
ដោយ​ប្រគល់​ផ្កាឈើដែល​ធ្វើ​ពី​មាស​តម្លៃ	O
១​សែន​តម្លឹង	O
និង​រូប​សំណាក​មាស​នោះ​ជា​បណ្ណាការ។	O
ដោយ​ឃើញ​ត្រកូល	O
ទ្រព្យ	O
និង​ឋានៈ	O
សមគ្នា	O
ឪពុកម្តាយ​របស់​កុមារីកា​ក៏​យល់​ព្រម​ភ្ជាប់​សាច់​ឈាម។	O

សហរដ្ឋអាមេរិក	B-LOC

ខេត្ត	B-LOC

ប្រាសាទបន្ទាយស្រី	B-ORG

អង្គុត្តរ	B-PER
កំពូលផ្នែកខាងព្រះសូត្រ	O
(	O
សម្រេចសម្រាន្ត	O
)	O
។	O

ស្នឹង	B-LOC

'	O
''	O
ក្រោយ​ពេល​ព្រះ​សម្ពុទ្ធ​បរិនិព្វាន​៣​ខែ	O
''	O
'	O
'	O
''	O
សង្គាយនា	O
''	O
ព្រះ​មហា​កស្សបត្ថេរបាន​ចាប់​ផ្តើម​ឡើង​​នៅ​គុហា​	B-PER
''	O
សម្បន្នោ	O
''	O
'	O
sattapanni​ដែល​ស្ថិត​នៅ​ខាង​ក្រៅ​	O
''	O
រាជាគណៈ	O
''	O
ramayana	O
ក្រោម​ការ​ឧបត្ថម្ភ​ពី​ព្រះ​បាទ​អជាតសត្រូវ​គ្រប់​គ្រង​ក្នុង​ដែន​មគធៈ	O
ក្រុង​រាជ​គ្រឹះ។	O

ស៊ីសុវត្ថិ	B-PER
(	O
១៩០៤-១៩២៧	O
)	O

គង់	B-PER
សំអាង	I-PER

ទីតាំង	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

ខេត្តរតនគិរី	B-LOC
-បង្កើត​ឡើង​នៅ​ក្នុង​ឆ្នាំ1993	O
,	O
​	O
កើតឡើងវិញ	O
tvk	O
នៅ	O
channel	O
7	O
.	O

នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER
(	O
គ្រា​ទី​២	O
)	O

បញ្ជូន	O
ទីក្រុង	B-LOC

ក្រសួងមហាផ្ទៃ	B-ORG

'	O
''	O
ប្រាសាទតាសោម	B-ORG
''	O
'	O

:	O
រឿងនេះបានបង្ហាញពីបញ្ហានានាច្រើនករណី	O
ដែលកើតមានឡើងនៅក្នុងសង្គមមនុស្ស	O
ដូចប្រាថ្នា	O
ប្រពៃណី	O
ទំនៀមទម្លាប់	O
ជំនឿ	O
សាសនា	B-ORG
ជីវភាពរស់នៅក្នុងសង្គម។	O
វិធីដោះស្រាយក្នុងរឿងច្រើនប្រើសមត្ថភាពផ្ទាល់ខ្លួន។	O
ឧទា	O
.	O

ការប្រៀបធៀប	O
ដើម្បីវិនិច្ឆ័យសម្រាប់ការប្រតិបត្តិ	O
។	O
នៅក្នុង	O
ហេតុនៃការកើតឡើងនិងសេចក្តីទុក្ខរបស់មនុស្ស	O
កិលេស	B-ORG
។	O
កិលេសទាំងនោះដែលចងមនុស្ស	O

បរមរាជវាំង	O
រាជឱង្ការ	O
រាមាធិបតី	O
ស្រីសុរិយោពណ៌ទី២	B-PER

បញ្ជូន	O
យឝោវម៌្មទី១	B-PER

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

បញ្ជូន	O
មហេន្ទ្រវម៌្មទី១	B-PER

'	O
''	O
'	O
''	O
ស្រុកស្រែ	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
៩	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

ផ្ទៃ​សមុទ្រ​កាសព្យែន	O
ជា​កន្លែង​សម្បូរ​ទៅ​ដោយ​ធនធាន​ថាមពល​។	O
អណ្ដូង​ជាច្រើន	O
ត្រូវ​បាន​គេ​ជីក​ជា​ដំបូង​នៅ​សតវត្ស​ទី​១០​។	O
រហូត​ដល់​ទសវត្ស​ឆ្នាំ	O
១៥០០	O
ពួក​អឺរ៉ុប​បាន​ដឹង​ពី​ស្រទាប់​ប្រេង	O
ឧស្ម័ន	O
ដ៏​សម្បូរ​បែប​នេះ	O
នៅ​ជុំវិញ​សមុទ្រ​កាសព្យែន​។	O
អង់គ្លេស	B-LOC
thomas	O
minister	O
និង	O
jeffrey	O
bucket	O
បាន​ពណ៌នា​អំពី​តំបន់​ជុំវិញ​ឈូងសមុទ្រ​បាគូ​ថា​៖	O
«វត្ថុ​ចម្លែក​ដែល​បាន​ប្រទះ	O
ទីនេះ	O
បាន​បញ្ចេញ​ឱ្យ​ដឹង	O
នូវ​បរិមាណ​ប្រេង​ក្រោម​ដី​ដ៏​អស្ចារ្យ	O
ដែល​អាច​ផ្ដល់​ឱ្យ​ប្រទេស​ទាំងអស់​ដុត​ប្រើប្រាស់​នៅ​ក្នុង​ផ្ទះ​របស់​គេ»​។	O
ត្រង់នេះ	O
ពណ៌ខ្មៅ	O
ហើយ​ហៅថា	O
nested	O
។	O
ក៏​មាន​ផង​ដែរ​នូវ​ប្រភេទ​ប្រេង​ដទៃ​ទៀត	O
ដែល​មាន​ពណ៌ស	O
មានតម្លៃ	O
នៅ​ក្នុង​ក្រុង​បាគូ​។	O

កេង-វ៉ាន់សាក់	B-PER
លោកយល់ថាពាក្យខ្មែរមកពី	O
ពាក្យ	O
ដោយហេតុថា	O
ក	O
បុព្វបទ	O
ដែល​ធ្វើ​ឲ្យ​ពាក្យ​មួយ​កាន់​តែ​ខ្លាំង​ឡើង​ចម្រើន​ឡើង	O
ឧទាហរណ៍	O
៖	O
កាយ	O
>	O
កកាយ	O
មានន័យថា	O
ញរឿយៗ	O
ញាប់	O
,	O
កូរ	O
>	O
កកូរ	O
មានន័យថា	O
។	O

ភ្នំពេញ	B-ORG

បុគ្គល	O
ល្បីល្បាញដែលមកពីខេត្តជើងភ្នំ	O
នបូស្កូ	B-PER

ប្រាសាទបន្ទាយស្រី	B-ORG

យឝោវម៌្មទី២	B-PER

'	O
''	O
តារាង	O
vi	O
:	O
'	O
''	O
សារធាតុ	O
និងជាតិគីមីទាំងឡាយដែលប្រើប្រាស់សំរាប់ផលិតគ្រឿងញៀន	O
និងសំរាប់ផលិតសារធាតុ	O
ដែលមានឥទ្ធិពលលើប្រព័ន្ធសរសៃប្រសាទ	O
ចំណាត់ថ្នាក់	O
ក្នុងអនុសញ្ញាអង្គការសហប្រជាជាតិឆ្នាំ១៩៨៨	O
ស្តីពីការប្រយុទ្ធប្រឆាំងនឹងជំនួញខុសច្បាប់នៃគ្រឿង	O
ញៀន	O
និងសារធាតុមានឥទ្ធិពលលើប្រព័ន្ធសរសៃប្រសាទ	O
រឺក្នុងការអនុវត្តអនុសញ្ញានេះប្រឆាំងនឹង	O
ការធ្វើជំនួញគ្រឿងញៀនខុសច្បាប់។	O
បារាំង	O
៤	O
នេះបានចែងជាលំអិតនៅក្នុងឧបសម្ព័ន្ធ។	O
ក្រសួងសុខាភិបាល	B-ORG
ក្រោយ	O
ពី	O
បាន	O
សួរ	O
យោបល់	O
អាជ្ញាធរជាតិប្រយុទ្ធប្រឆាំងគ្រឿងញៀន	O
ជាអាទិ៍ពេលណាមានការចុះឈ្មោះគ្រឿងញៀនជាថ្មី	O
ការនាំចេញ	O
រឺការផ្ទេរពីតារាងមួយទៅតារាងមួយ។	O

នរោត្ដម	B-PER
ព្រះសុរាម្រិត	I-PER

ភ្នំពេញ	B-ORG

វត្តឧណ្ណាលោម	B-ORG

អនុគមន៍អ៊ីពែបូលីកច្រាស់	B-ORG

'	O
''	O
ស៊ុយអែត	O
''	O
'	O
គឺ	O
វាជាប្រទេសមួយដែលស្ថិតនៅ	O
ក្នុង	O
ជើង	O
អឺរ៉ុប	B-LOC

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៣	B-PER

រីម	B-PER
គីន	I-PER

ទូរទស្សន៍ជាតិកម្ពុជា	B-ORG
ទទក	O
ប៉ុស្តិ៍	O

ឝ្រីន្ទ្រវម៌្មទី២	B-PER

នៅផ្នែកខាងលើជារូបអឌ្ឍច័ន្ទនិងផ្កាយ	O
ដែលជាតំណាងអោយសាសនាឥស្លាម	O
(	O
ប៉ាគីស្ថាន	B-LOC
)	O
។	O

ខេត្តតាកែវ	B-LOC

ព្រះបរមបពិត្រ	B-PER

'	O
''	O
'	O
''	O
ស្រុកស្រែ	B-LOC
ខេត្តបាត់ដំបង	B-LOC
នេះមាន	O
''	O
'៦	O
''	O
ភូមិ	O

ស្រូវកំពូលទាំង១២	B-ORG
(	O
២០១០	O
)	O

បញ្ជូន	O
ឦឝានវម៌្មទី១	B-PER

ឆាវ	B-PER
ឆាវ	B-PER
បានបង្រួបបង្រួមភាគខាងជើងនៅឆ្នាំ២០៨គ.ស	O
.	O

'	O
''	O
សម្មាសមាធិ	O
''	O
'	O
គឺ​ការ​តាំងចិត្តមាំត្រូវ	O
,	O
​ការ​ស្ងាត់​ចាក​អកុសល​ធម៌​ទាំង​ឡាយ	O
ឈានទាំង​ឡាយ​មាន​បឋមជ្ឈាន​ជា​ដើម។	B-ORG

ជាន់មុន	B-PER

​	O
ភ្នំពេញ	B-ORG
វត្តនេះស្ថិតក្នុងខណ្ឌ៧មករា	O
ក្បែររង្វង់មូលនាងគង្ហីង។	O

ស្រុកខ្មែរ	B-LOC

'	O
''	O
កំពង់ត្រាច	O
''	O
ខេត្តកំពត	B-LOC
រួមមាន	O
១៤	O
ឃុំ	O
មានផ្លូវចូលពីថ្នល់ជាតិតាមផ្លូវលំមួយទៅកាន់	O

'	O
''	O
ស្លក្រាម	O
''	O
'គីជាឃុំមួយ	O
ចំកណ្ដាល	O
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC
ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC

ខែកក្កដា	O
ឆ្នាំ១៩៧១	O
ខៀវ	O
សំណែន	O
បាន​ធ្វើ​ជា​ប្រធាន​អង្គ​ប្រជុំ​រយៈពេល​ពីរ​សប្តាហ៍	O
ប៉ុលពតនៅ​ភូមិភាគ​ឧត្តរ	B-PER
ដើម្បី​ពិភាក្សា​ថា	O
តើ​ត្រូវ​អនុញ្ញាត​ឲ្យ​សម្តេចព្រះ	O
នរោត្តម	O
សីហនុ	O
ចូលរួម​ក្នុង​ចលនា​តស៊ូ​ដែរ​ឬ​ទេ។	O
នៅ​ក្នុង​ពេល​តស៊ូ	O
ក៏​ដូច​ក្នុង​សម័យ​កាល​នៃ​របប​កម្ពុជា​ប្រជាធិបតេយ្យ	O
លោក	O
ខៀវ	O
សំណែន	O
បាន​ដើរ​តួនាទី​ជា​អ្នក​ទំនាក់ទំនង​ដ៏​សំខាន់​ម្នាក់​រវាង​សម្តេចព្រះ	O
នរោត្តម	O
សីហនុ	O
និង​ក្រុម​ខ្មែរក្រហម	O
ប៉ុល	O
ពត	O

'	O
''	O
'	O
''	O
សិរីសោភ័ណ	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
៥	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

តាង	O
b1	O
តំបន់ត្រីកោណ	B-ORG
abd	O
តាមរយៈ	O
b	O
តែងតាំង	O
c1	O
ជាបាតនៃកំពស់ក្នុងត្រីកោណ	O
acd	O
តាមរយៈ	O
c	O
បាន	O

ប៊ី	B-PER
ហ្គេម	I-PER

ជយវម៌្មទី៣	B-PER

ជើងព្រៃ	B-LOC
(	O
៣០៣	O
)	O

:	O
(	O
ម្យ៉ាងដែរ	O
មន៍ហ្គាំ	B-ORG
)	O

សាកលវិទ្យាល័យភូមិន្ទវិចិត្រសិល្បៈ	B-ORG
rfa	O

'	O
''	O
ប្រាសាទភ្នំក្រោម	B-ORG
''	O
'	O

ប្រាសាទបាយ័ន	B-ORG

ស្រុកសៀមបូក៖	B-LOC
ស្ទឹងត្រែង	B-LOC

ស៊ីហ្គេមលើកទី១៦	B-ORG

បញ្ជូន	O
បារាំង	B-LOC

'	O
''	O
ប៉េកាំង	B-LOC
''	O
'	O

សូមបញ្ជាក់​ផងដែរ​ថា	O
ឧបករណ៍​ភេ្ល​ង​ទាំង​ប៉ុន្មាន​ខាងលើនេះ	O
ខេត្តពោធិ៍សាត់​ក្នុង​ពិធី​បេះ​ក្រវាញ​	B-LOC
ផ្ដែរ	O
។	O

'	O
''	O
ប្រជាធិបតេយ្យ	B-ORG

ទីតាំង	O
កូក្លេអូអ៊ីត	B-ORG

ធម្មរាជ	B-PER

ជ័យវរ្ម័នទី៧	B-PER
រឺ	O
ជយវម៌្មទី៨	O
(	O
តាមរយៈ	O
)	O

ទូរទស្សន៍ជាតិកម្ពុជា	B-ORG
(	O
tvk	O
)	O

សាកលវិទ្យាល័យបញ្ញាសាស្ត្រកម្ពុជា	B-ORG
put	O

អូសេអានី	B-LOC

មេដ្យាននៃត្រីកោណមួយ	B-ORG
គឺជាបន្ទាត់ត្រង់កាត់តាមកំពូល	O
និងចំនុចកណ្តាលនៃអង្កត់ជ្រុងដែលឈមនឹងកំពូលនោះ	O
ហើយចែកអង្កត់នោះជាពីរស្មើគ្នា។	O
មេដ្យានទាំងបីរបស់ត្រីកោណមួយ	O
កាត់គ្នាត្រង់ចំនុចមួយ	O
ហៅថា	O
ទីប្រជុំជន	O
ប្រវែងពីកំពូលទៅទីប្រជុំទំងន់	O
ស្មើនឹង	O
នៃប្រវែងពីទីប្រជុំទំងន់	O
ទៅចំនុចកណ្តាលនៃជ្រុងដែលឈមនឹងកំពូលនោះ។	O

ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC

អង្គការសហប្រជាជាតិ	B-ORG

**	O
អ៊ីរ៉ង់​ទទូច​ថា	B-LOC
ការបែងចែក​មណ្ឌល​គួរតែ​រដ្ឋ​នីមួយៗ​ទទួល​បាន​ម្នាក់	O
២០	O
%	O
ស្មើគ្នា​នៃ​សមុទ្រ​កាសព្យែន​ទាំងមូល​។	O
អ៊ីរ៉ង់	B-LOC
អ៊ីរ៉ង់​មាន​សមាមាត្រ​នៃ​ប្រវែង​ឆ្នេរ​តូច​។	B-LOC

ប្រាសាទនាគព័ន្ធ	B-ORG

ទីតាំង	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

ស្រុកស្រែ	B-LOC

មហាឧបរាជ	O
លោកធ្វើបុណ្យបិតានោះ	O
បើមើលមុខលោកទៅឃើញថាលោកមានទុក្ខជាទំងន់ណាស់។	O
សង្គាយនា	B-ORG
ហើយមានសំបុត្រប្ដឹងមកថា	O
មានទ័ពចោមបន្ទាយនោះ	O
លោកត្រឡប់ជាស្រើបស្រួលសប្បាយទៅវិញ។	O
ដូច្នេះ	O
ហេតុដូច្នេះ	O
ទើបបានជាមហាឧបរាជ	O
លោកស្រើបស្រួលសប្បាយយ៉ាងនេះ	O
?	O

បញ្ជូន	O
សារាយអណ្ដែត	B-LOC

អេស្ប៉ាញនៅកម្ពុជាត្រូវបានសម្លាប់រង្គាល	B-LOC

)	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER
(	O
១១៨១-១២១៨	O
?	O

ស្រីសុរិយោពណ៌ទី២	B-PER
រឺ	O
បរមរាជវាំង	O

បញ្ជូន	O
ហ៊ុន	B-PER
សែន	I-PER

ឆកសមុទ្រ	B-LOC

សហភាពសូវៀត	B-LOC
មិនមែន​រដ្ឋ​ឯករាជ្យ​ថ្មី​ទាំងអស់​សុទ្ធតែ​បាន​បន្ត​ទទួលស្គាល់​សន្ធិសញ្ញា​ចាស់​ទាំងអស់នោះ​ទេ​។	O
ដំបូង	O
ប្រទេស	O
រុស្ស៊ី	B-LOC
អ៊ីរ៉ង់	B-LOC
បាន​ប្រកាស​បន្ត​ប្រកាន់យក​សន្ធិសញ្ញា​ចាស់​ដដែល	O
(	O
ប៉ុន្តែ​ពួកគេ​ពុំមាន​ព្រំដែន​រួម​ទៀតទេ	O
ដូច្នេះ​សន្ធិសញ្ញា​នេះ​មិន​អាច​អនុវត្ត​បាន​ឡើយ​	O
)	O
​។	O

:	O
:	O
(	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG
)	O

បារាំង	B-LOC

កុមារ	O
ហែម	O
ចៀវ	O
បាននៅសិក្សាអប់រំក្នុងសំនាក់ព្រះគ្រូសង្ឃសត្ថា	O
ជួន	B-PER
ណាត	I-PER
យូរឆ្នាំ	O
ដោយបានដើរស្ពាយយាម	O
សង្ឃសត្ថា	O
ដែលត្រូវនិមន្តទៅទេសនាក្នុងស្រុកខេត្តឯទៀតៗជាញឹកញយ	O
។	O
កុមារ	O
ហែម	O
ចៀវ	O
ស្តាប់ធម៌	O
នារបស់ព្រះគ្រូសង្ឃសត្ថាអស់ច្រើនឆ្នាំ	O
ទើបជាហេតុនាំអោយកុមារ	O
ចៀវ	O
មានសេចក្តីឆ្លៀវឆ្លាស	O
យល់ហេតុផលក្នុងផ្លូវ	O
លោកផ្លូវធម៌ជាច្រើនយ៉ាងណាស់	O
ជាកុមារមានសំដីវោហារព្រោកប្រាជ្ញពូកែជាងកុមារឯទៀតៗទាំងអស់	O
។	O
កុដិដែលកុមារ	O
ការសិក្សា	O
ស្ថិតនៅខាងក្រោយមហាកុដិសព្វថ្ងៃនេះ	O
។	O

ទីតាំង	O
អង្គការសន្ធិសញ្ញាអាត្លង់ទិកខាងជើង	B-ORG

បញ្ជូន	O
សម័យអាណានិគមបារាំង	B-LOC

បញ្ជូន	O
នរោត្តម	B-PER
ពីមុន	I-PER

-	O
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC

ទីម័រខាងកើត	B-LOC

ខេត្តលង់ហោរ	B-LOC
ឆ្នាំ	O
១៩៨៧	O
។	O

បញ្ជូន	O
ខណ្ឌសាលារៀនសាមគ្គីឡងប៊ិច	B-LOC

'	O
''	O
ខ្សែទឹក	O
''	O
'	O
(	O
ភាសាអង់គ្លេស	O
current	O
)	O
ខ្សែក្រវាត់	O
និងមានកំរិតជាតិប្រៃទាប	O
ដែលហូរពីជើងទៅលិចតាមបណ្ដោយឆ្នេរខាងលិច​ទ្វីបអាមេរិកខាងត្បួង	O
ឈីលី​ទៅដល់​ប្រទេស	B-LOC
វាជាផ្នែកខាងកើតរបស់ខ្សែទឹករង្វល់ប៉ាស៊ីហ្វិកខាងត្បូង។	O
ខ្សែទឹកនេះមានប្រភពនៅក្បែរៗ​អង់តាកទិក​	O
ហេតុនេះវាមានសីតុណ្ហភាព	O
អង្សា	O
ទាបជាងខ្សែទឹកដទៃទៀតដែលនៅរយៈទទឹងដូចគ្នា។	O
ខ្សែទឹកនេះសំបូរប្លង់តុង	O
និង	O
ច្រកសមុទ្រ	O
វាត្រូវបានដាក់ឈ្មោះតាមអ្នកធម្មជាតិវិទ្យា	O
អាឡិចសង់	O
ដឺ	O
ហាំបុល។	O

ខែឧសភា	O
១៩៥៩	O
៖	O
គណបក្សប្រជាជន	O
(	O
people	O
's	O
action	O
party	O
ចាត់ថា	O
pap	O
)	O
ការបោះឆ្នោត	O
ហើយដោយ	O
លី	B-PER
ក្វាន់	I-PER
បានក្លាយជានាយករដ្ឋមន្ត្រីដំបូងគេ	O

'	O
''	O
បន្ទាយមានជ័យ	O
''	O
'មានទីតាំងនៅភូមិចាន់ផែ្អម	O
ឃុំខ្លួន	O
ស្រុកស្រែ	B-LOC
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC
និងស្ថិតនៅចំងាយប្រមាណ	O
១៥គីឡូម៉ែត្រពីប្រាសាទបឹងមាលាទៅទិសខាងកើត។	O
ប្រាសាទបន្ទាយស្រី	O
នៅកណ្តាលព្រៃជ្រៅគ្មានផ្លូវលំចូលទៅដល់ទេ	O
តែបើចង់ទៅលុះត្រាតែដើរកាត់ព្រៃ	O
ទាក់ជើងនឹងវល្លិបន្លាយ៉ាងក្រាស់ស្ទើរងាកខ្លួនមិនរួច	O
ទើបដល់	O
។	O
ប្រាសាទខ្មែរ	O
២ផែ្នកគឺប្រាសាទមានជ័យខាងកើត	O
និងប្រាសាទមានជ័យខាងលិច	O
ដោយឃ្លាតពីគ្នាប្រហែល៥០០ម៉ែត្រ។	O
ប្រាសាទទាំងពីរនេះសង់នៅលើដីរាបស្មើ	O
ក្នុងនោះប្រាសាទខាងលិចមាន	O

បញ្ជូន	O
សកលវិទ្យាល័យ	B-ORG
រតុន	I-ORG

រាជេន្ទ្រវម៌្មទី២ត្រូវបានស្នងរាជ្យបន្តដោយព្រះរាជបុត្រទ្រង់ព្រះជន្ម	O
១០	O
វស្សា	O
ដែលបានឡើងសោយរាជ្យក្លាយជា	O
ជយវម៌្មទី៦។	B-PER
ព្រះអង្គមានព្រះបរមមរណនាមថា	O
'	O
''	O
វ្រះបាទឝិវលោក	O
''	O
'។	O

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

'	O
''	O
បាន	O
ក៏ជាការ៉េដែរ	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG
''	O
'	O

ហឝ៌វម៌្មទី២	B-PER

ត្រាំកក់	B-LOC
(	O
២០០៩	O
)	O

ឃុំភ្នំលៀប	B-LOC

មជ្ឈមណ្ឌលសិទ្ធិមនុស្សកម្ពុជា	B-ORG

ភាគខាងលិចផ្លូវជាតិលេខ៦៖	O
គឺផ្ទៃដីគ្របដណ្តប់ទៅដោយតំបន់វាលរាបដែលលាតសន្ធឹងទៅដល់	O
បឹងទន្លេសាប	B-LOC
នៅតំបន់នេះអាកាសធាតុផ្តល់ផលល្អសម្រាប់របរកសិកម្ម	O
និងនេសាទត្រី	O
ដើម្បីបំពេញតម្រូវការ	O
អាណាខេត្ត	O
និងការនាំចេញទៅក្រៅប្រទេសជិតខាងផងដែរ។	O

អនុគមន៍ដឺក្រេទី២	B-ORG

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៣	B-PER

(	O
អាំងតេក្រាល	B-ORG
)	O

រង្ស៊ី	O
បក្សប្រឆាំងដែលមាន​ទំនោរប្រជាធិបតេយ្យរបស់កម្ពុជា	B-ORG
និងជាគូប្រជែងនយោបាយ​នឹងហ៊ុន-សែន។]]	O

សិង្ហបុរី	B-LOC
១គម	O

ស្រុកកំណើត	B-ORG

បញ្ជូន	O
ម៉ិកស៊ិក	B-LOC

សិង្ហបុរី	B-LOC

ជយវម៌្មទី១	B-PER
(	O
៦៥៧-៦៨១	O
)	O

បញ្ជូន	O
មេគុណប្រាប់ទិស	B-ORG

បញ្ជូន	O
ឥន្ទ្រវម៌្មទី១	B-PER

មេមត់	B-LOC

អាជ្ញាធរអន្តរកាលសហប្រជាជាតិនៅកម្ពុជា	B-LOC

ក្រុងភ្នំពេញ	B-ORG
ត្រូវ​ស្ថិត​នៅ​ក្រោម​ការត្រួតត្រា​របស់​ទេសាភិបាល​ជាន់ខ្ពស់​របស់​បារាំង​។	O
ទេសាភិបាល​ជា​ប្រធាន​ក្រុមប្រឹក្សា​រាជធានី	O
ដែល​មាន​សមាសភាព	O
១២	O
រូប	O
ក្នុង​នោះ​ជនជាតិ​បារាំង	O
៦	O
រូប	O
ខ្មែរ	O
៣​	O
រូប	O
និង	O
យួន	O
៣​	O
រូប	O

ខេត្តកំពត	B-LOC

បញ្ជូន	O
យឝោវម៌្មទី១	B-PER

'	O
''	O
សង្កាត់	O
''	O
ខណ្ឌដង្កោ	B-LOC
ភ្នំពេញ	B-ORG
នេះមាន	O
'	O
''	O
៣	O
''	O
ភូមិ	O

ហោ	B-PER
ណាំង	I-PER

ចំណាត់ថ្នាក់	O
:	O
ជេក	B-PER
រីស	I-PER

ក្នុង១ឆ្នាំ	O
1999	O
សមាគម​រោងចក្រ​កាត់ដេរ​ត្រូវ​បាន​ចុះ​បញ្ជី​ជា​ផ្លូវការ​ជាមួយ	O
ក្រសួងសេដ្ឋកិច្ច	O
ការងារ	O
និង	O
យុទ្ធជន	O
កិច្ចការ	O
ដែល​ជា​អង្គការ​និយោជក​មួយ​នៅ​ក្នុង​អនុលោម​តាម​ច្បាប់​ការងារ​របស់​ប្រទេស​កម្ពុជា​ឆ្នាំ	O
1997	O
។	O
ក្រោយមក	O
វា​ត្រូវ​បាន​គេ​ដាក់​បញ្ចូល​ថា	O
ជា​សមាគម​ជាមួយ​នឹង​ក្រសួងពាណិជ្ជកម្ម។	O
ឆ្នាំ	O
2000	O
សមាគម​រោងចក្រ​កាត់ដេរ​ត្រូវ​បាន​ប្រគល់​ភារកិច្ច​ឲ្យ	O
រាជរដ្ឋាភិបាល	O
ក្នុង​ការ​ដឹកនាំ​ដំណើរការ​នាំចេញ	O
និង​កិច្ច​សម្រួល	O
​ពាណិជ្ជកម្ម​ក្រុម​ការងារ	O
។	O
តំណាង​សមាគម​រោងចក្រ​កាត់ដេរ	O
គឺ​ជា​អ្នក​ចូលរួម​ជា​ទៀងទាត់​លើ​ពន្ធច្បាប់	O
និង​អភិបាលកិច្ច​ល្អ​ក្នុង​ក្រុម​ការងារ។	O
ធនាគារពិភពលោក	O
សមាគម​រោងចក្រ​កាត់​ដេរ​នៅ​ក្នុង​ឆ្នាំ	O
2002	O
ដើម្បីចូលរួម​សម័យ​ប្រជុំ​ដែល​ទាក់​ទង​នឹង​ការ​ពិនិត្យ​ឡើង​វិញ​នៃ​ច្បាប់​ស្តី​អំពី​វិនិយោគ	O
ប្រកាសឲ្យប្រើ	O
2003។	O
អង្គការសហប្រជាជាតិ	B-ORG
(	O
ជាពិសេស	O
ស្ថាប័ន​ហិរញ្ញវត្ថុ​អន្តរជាតិ	O
ដូចជា​ធនាគារអភិវឌ្ឍន៍​អាស៊ី	O
សាជីវកម្ម​ហិរញ្ញវត្ថុ​អន្តរជាតិ	O
imf	O
និង	O
pdf	O
)	O
បាន​ផ្តល់​ការ​ជួប​ប្រជុំ​ជា​ទៀងទាត់​ជាមួយ​សមាគម​រោងចក្រ​កាត់ដេរ	O
ដើម្បី​ជូន​ដំណឹង​ក៏​ដូចជា​សុំ​យោបល់	O
ឬ	O
មតិ​ព័ត៌មាន​ពី​សមាជិក​របស់​ខ្លួន​ទាក់ទង​នឹង​ការអនុវត្ត​គោល​នយោបាយ	O
ដោយ	O
if	O
។	O
ភ្នាក់ងារ​ម្ចាស់​ជំនួយ​បរទេស​ជាច្រើន	O
បាន​ផ្តល់​ជំនួយ​បច្ចេកទេស	O
(	O
ដូចជា	O
undp	O
និង	O
itc	O
)	O
ឬ	O
ហិរញ្ញវត្ថុ	O
ដល់​សមាគម​រោងចក្រ​កាត់ដេរ	O
អនុវត្ត​គម្រោង​ក្នុង​សង្គម	O
ដែល​ផ្ដោត​ទៅ​លើ​កម្មករ​រោងចក្រ​កាត់ដេរ	O
ដែល​ភាគ​ច្រើន​ជា​ស្ត្រី	O
និង​ជា​ពិសេស​សមាគម​រោងចក្រ​កាត់ដេរ។	O

ទិសខាងត្បូង	B-LOC

អាណាចក្រ	B-LOC

បញ្ជូន	O
ឌិត	B-PER
ប្រន	I-PER

សុខ	B-PER
ស្រីមុំ	I-PER

ជនជាតិ	B-ORG

បារាំង	B-LOC
,	O
សហរដ្ឋអាមេរិក	B-LOC

ប្រាសាទលលៃ	B-ORG

ទីតាំង	O
នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

ស្រុកខ្មែរ	B-LOC

មីយ៉ាន់ម៉ា	B-ORG

អ្នកលឿង	B-LOC

ស្រកាត្រី	B-LOC
នៅចន្លោះរវាងទ្វីបអាស៊ីដីគោកនិងកោះសាខាលីន	O

ព្រៃកប្បាស	B-LOC
ខេត្តតាកែវ	B-LOC
មាន១០ភូមិ	O
។	O

ចម្ប៉ាក្រហម	B-LOC
(	O
ចំបាំង	O
)	O
ឬ	O
magnolia	O
champaca	O
''	O
មានផ្កាពណ៌លឿងធំ	O
ហៅថា	O
ចម្បាំង	O
ក៏បាន	O

ចាប់តាំងពីពេលមនុស្សជាតិចេះបង្កើតអក្សរសរសេរ	O
ពួកគេបានបន្សល់ទុកនូវកំណត់ត្រាស្តីអំពីចំណេះដឹង	O
ពិភពលោក	B-ORG
អំពីព្រឹត៉្តិការណ៍ដែលបានកើតឡើងនៅក្នុងជំនាន់របស់ពួកគេ	O
អារម្មណ៍	O
ពួកគេចំពោះព្រឹត្តិការណ៍នោះ។	O
តាមរយៈសិក្សាលើកំណត់ហេតុដែលមនុស្សជំនាន់មុនបានបន្សល់ទុក	O
យើងអាចរក	O
ឃើញនឹងយល់ដឹងពីជីវភាពរស់នៅរបស់ពួកគេ	O
និងបញ្ហាដែលពួកគេបានជួបប្រទះ។	O
យើងអាចប្រើប្រាស់បទពិសោធន៍	O
របស់មនុស្សជំនាន់មុនសំរាប់ដោះស្រាយបញ្ហាដែលយើងកំពុងជួបប្រទះសព្វថ្ងៃ។	O
ទោះបីជាពិភពលោកដ៏ទំនើប	O
សព្វថ្ងៃមានលក្ខណៈខុសប្លែកច្រើនពីសង្គមដែលដូនតារបស់យើងបានរស់នៅ	O
បទពិសោធន៍ជោគជ័យនិងបរាជ័យ	O
របស់ពួកគេគឺជាវិធានការណ៍តែមួយគត់ដែលយើងអាចប្រើប្រាស់ដើម្បីថ្លឹងថ្លែងពីគុណភាពនៃជីវិតរបស់យើង	O
និង	O
ភាពជោគជ័យក្នុងការរៀបចំសង្គមរបស់យើងនាពេលបច្ចុប្បន្ននេះ។	O

មង្គលបុរី	B-LOC
(	O
១០១	O
)	O

at	O
in	O
length	O
it	O
is	O
the	O
smallest	O
european	B-LOC
member	O
of	O
its	O
family	O
.	O

ទីតាំង	O
បំលែងឡាប្លាស	B-ORG

ថ្មីៗនេះសម្រាប់កម្ពុជា	O
ក្រម	O
អ.ម.អ.៣១៦៦-២	O
ប្រុងប្រយ័ត្ន	B-LOC
និង	I-LOC
ខេត្ត	I-LOC

វចនានុក្រមខ្មែររបស់សម្ដេចព្រះសង្ឈរាជ	O
ជួន	B-PER
ណាត	I-PER
ភាគ១	O
វិភាគ	O

ព្រាហ្មណ៍	O
''	O
'ឝិវកៃវល្យ	O
''	O
'	O
(	O
ជយវម៌្មទី៣	B-PER
)	O
ជយវម៌្មទី៣។	B-PER

បញ្ជូន	O
ប៉ុល	B-PER

បញ្ជូន	O
នគរភ្នំ	B-ORG

បារាំង	B-LOC

ព្រះមហាក្សត្រ	B-ORG

អេស្ប៉ាញ	B-LOC
។	O

ដោយ​សារ​ព្រះ​មហា​មោគ្គល្លាន	O
លោក​មាន​មហិទ្ធានុភាព	O
ព្រះបរមបពិត្រ	B-PER
និង​តែង​តាំង​លោក​ក្នុង​ចំណោម​ព្រះ​អរិយ​ទាំង​ឡាយ	O
ជា​អ្នក​ច្រើន​ទៅ​ដោយ​ឫទ្ធិ។	O

ជយវម៌្មទី៤	B-PER

មួយផ្សេងទៀត	O
គឺ​ឲ្យ​សាងសង់បំពង់បង្ហូរប្រេងកាត់តាមចំរៀកដីក្រា	O
ដើម្បីបង្ហូរប្រេងកាតពីកប៉ាល់នៅម្ខាងទៅកប៉ាល់នៅម្ខាងទៀត។	O
សំណើ​នេះ​ត្រូវ​គេ​ប៉ាន់​ប្រមាណ​ថា	O
អាច​កាត់​បន្ថយ​តម្លៃ​ផ្គត់​ផ្គង់​ប្រេង​កាត​ទៅ​អាស៊ី​បាន	O
០	O
,	O
៥	O
$	O
/	O
បារ៉ែន	O
(	O
៣	O
$	O
/	O
ម៣	O
)	O
។	O
មីយ៉ាន់ម៉ាក៏បានលើកនូវសំណើ​អំពី​បំពង់​បង្ហូរ​ប្រេង​ស្រដៀង​នេះ​ដែរ។	B-ORG
មាន​សំណើ​មួយ​ផ្សេង​ទៀត​អំពី​ការ​ស្ថាបនា​បំពង់​បង្ហូរ​ប្រេង​ពី​មជ្ឍិមបូព៌ា​មក​ប្រទេស​ចិន	O
ដែល​បាន​ចាប់​ផ្ដើម​នៅ​ខែ​តុលា	O
២០០៤	O

ហ៊ុន	B-PER
សែន	I-PER

'	O
''	O
កុសិនារា	O
''	O
'	O
(	O
hindi	O
:	O
कुशीनगर	O
)	O
,	O
using	O
or	O
culinary	O
ឥណ្ឌា	B-LOC

ព្រះអង្គារ	O
ន្ឫបតីន្ទ្រវម៌្មទី២	B-PER
ហើយ​ដណ្ដើម​យក​បាន​មហានគរ។	O
វ្រះបាទ​ន្ឫបតីន្ទ្រវម៌្មទី២	O
ដែល​ជា​ព្រះមហាក្សត្រ​ខ្មែរ​ត្រឹមត្រូវ​តាម​ច្បាប់	O
ព្រះអង្គ​បាន​អស់​ព្រះជន្ម​ក្នុង​ពេល​ធ្វើ​ចំបាំង​នោះ	O
គឺ​នៅ​ក្នុង​គ.ស	O
១១១៣	O

'	O
''	O
'	O
''	O
ស្រុកស្រែ	B-LOC
ខេត្តបាត់ដំបង	B-LOC
នេះមាន	O
''	O
'៦	O
''	O
ភូមិ	O

ទីតាំង	O
គីឡូម៉ែត្រ	B-ORG

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

តូក្យូ	B-ORG

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG
បន្ទាប់ពី	O
និង	O
ប្រសព្វគ្នាត្រង់ចំនុចតែមួយ។	O

ទីតាំង	O
ច្រើនប្រការ	B-ORG

វិទ្យុ	B-ORG
គឺជាដំណើរការនៃការផ្ញើរសារនិងទទួលសារ	O
​	O
​ដោយប្រព័ន្ធរលកសំលេងអេឡិចត្រូម៉ាញេទិច​	O
ដោយគ្មានភ្ជាប់ខ្សែសំរាបធ្វើការផ្សព្វផ្សាយនូវពត័មាន	O
ទៅកាន់មនុស្សទាំងអស់ក្នុងសង្គម។	O

ក្រុមប្រឹក្សាសន្តិសុខស.ប.បាននឹងផ្ដន្ទាទោសវៀតណាម	O
បន្ទាប់ពីការលុកលុយរបស់ខ្លួនចំពោះ	O
''	O
លទ្ធិប្រជាធិបតេយ្យ	B-LOC
...	O
សកម្មភាពជាច្រើនដែលបង្កជាការបំផ្លាញដល់ជីវិត	O
និងទ្រព្យសម្បត្តិនៃប្រជាជនកម្ពុជា	O
''	O
។	O

នបូស្កូ	B-PER

នៅ​ពេល​របប​ខ្មែរ​ក្រហម​ដួល​រលំ​នា​ឆ្នាំ​១៩៧៩	O
លោក	O
ហេង	B-PER
ចំរើន	I-PER
បាន​ក្លាយ​ជា​ប្រធាន​ក្រុម​ប្រឹក្សា​បដិវត្ត​ប្រជាជន	O
ឆ្នាំ១៩៧០	O

ពុទ្ធប្បវត្តិ	B-PER

សុខ	B-PER
ស្រីមុំ	I-PER

ខៀវ	B-PER
សំណែន	I-PER

ខេត្តអូគីណាវ៉ា	B-LOC

វៀតណាម	B-LOC

ព្រះរាជ​ពិធីបុណ្យ​ចំរើន​ព្រះជន្ម	O
ព្រះមហាក្សត្រ	O
វរមាតា	O
នរោត្តម	B-PER
មុនីនាថ	I-PER
សីហនុ	I-PER

ស៊ីសុវតិ្ថ-មុនីវង្ស	B-PER
(	O
១៩២៧-១៩៤១	O
)	O

ពិភពលោក	B-ORG
សិទ្ធិមនុស្សត្រូវបានបង្ហាញជាទូទៅហើយគឹជាទង្វើនិយម	O
ការប្រគលអំអាចមានការចែក	O

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ភ្នំពេញ	B-ORG

លោក	B-PER
អាប់	I-PER
ឌីអោហ្វ	I-PER

ទិសខាងកើត	B-LOC

country	O
code	O
:	O
kh	B-ORG

ហុងគ្រី	B-PER
ការិនី	I-PER

ពង្សាវលី	O
និង	O
ពង្សាវតារ	O
យោងទៅតាមសម័យកាលនៃសតវត្សទាំងនោះដោយឯកឯង។	O
២	O
)	O
មួយទៀតគួរឱ្យមានមន្ទិលធំផ្ដោតលើទំនុកចិត្តលើសិលាចារឹកសម័យក្រោយៗមកទៀត	O
ដែលកត់ត្រាខុសសម័យរជ្ជកាល	O
និងរឿងរ៉ាវអំពីខ្សែស្រឡាយវង្សត្រកូល	O
ត្រូវបានគេដឹងលឺពីមុន	O
ហើយត្រូវបានបកស្រាយជាពិសេសដោយលោកវិខ្ខឺរី	O
៣	O
)	O
សិលាចារឹកសម័យក្រោយៗមកទៀតបានបំភ្លេចព្រះនាមក្សត្រមួយចំនួនជារឿយៗ	O
មិនត្រឹមតែក្សត្រពីរអង្គនេះទេ	O
ប៉ុន្តែក៏មានក្សត្រសំខាន់ៗផ្សេងទៀតដែរ	O
(	O
ជយវម៌្មទី៥	O
បានវែកញែកត្រឹមតែព្រះនាមក្សត្រសោយរាជ្យមុនទ្រង់បីអង្គតែប៉ុណ្ណោះ	O
រាជេន្ទ្រ	B-PER
ស្ថាបនិករាជវង្សថ្មី	O
ត្រូវបានគេបំភ្លេចចោលក្នុងសិលាចារឹកបក្សីចាំក្រុងរបស់ទ្រង់	O
២៨៦	O
កាលបរិច្ឆេទ	O
២៣	O
កុម្ភៈ	O
ឆ្នាំ១៩៤៨	O
បូករួមទាំងក្សត្រសោយរាជ្យមុនៗទ្រង់ទាំងប៉ុន្មាន	O
ដោយលើកលែងតែវ្រះបាទជយវម៌្មទី៣	O
និង	O
ជយវម៌្មទី៤	O
តែប៉ុណ្ណោះ	O
)	O
៤	O
)	O
សតវត្ស	O
គោរម្យងារ	O
``	O
វម៌្	O
''	O
ត្រូវទុកប្រើចំពោះតែពួកក្សត្រ	O
(	O
អញ្ជឹង	O
រុទ្រវម៌្មក៏មិនមែនជាបិតាស្ដេចអង្គណាមួយឡើយ	O
)	O
៥	O
)	O
គួរឱ្យភ្ញាក់ផ្អើលណាស់ដែលសិលាចារឹកសម័យក្រោយៗមកទៀតត្រូវបានគេរាប់ថាជាសិលាចារឹកមានតំលៃគួរឱ្យជឿទុកចិត្តបានជាងបណ្ដាសិលាចារឹកសហសម័យទៅទៀត	O
ដោយការច្របាច់បញ្ចូលគ្នានូវរឿងរ៉ាវព្រឹត្តិការណ៍ជំនួសឱ្យការយកលំនាំតាមក្បួនប្រវត្តិសាស្ត្រម៉ត់ចត់ពេកទៅវិញ។	O

ថ្ពង	B-LOC
(	O
២៥០៨	O
)	O

បញ្ជូន	O
ហែម	B-PER
ចៀវ	I-PER

បញ្ជូន	O
ក្រុមបាល់ទាត់ជម្រើសជាតិកម្ពុជា	B-ORG

'	O
''	O
'	O
''	O
ទឹកព្រះនេត្រ	B-LOC
បន្ទាយមានជ័យ	B-LOC
នេះមាន	O
'	O
''	O
១៦	O
''	O
ភូមិ	O
។	O

បន្ទាយស្រី	B-LOC

'	O
''	O
ការ​បោះ​ឆ្នោត​សកលជ្រើសតាំងតំណាងរាស្ត្រ	O
អាណត្តិ	O
''	O
'	O
នឹង​ត្រូវ​ប្រព្រឹត្តិទៅ​នៅ​ថ្ងៃ​ទី	O
២៨	O
ខែកក្កដា	O
ឆ្នាំ២០១៣	O
។	O
គណៈកម្មាធិការជាតិរៀបចំការបោះឆ្នោត	B-ORG
(	O
គជ	O
.	O

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៣	B-PER

ស្រុកកំពង់ស្វាយជាឈ្មោះស្រុកមួយក្នុង	B-LOC

សិង្ហបុរី	B-LOC

តំបន់កសិទេសចរណ៍	O
ហ៊ុន	O
សែន	O
ស្រុក	B-LOC
ព្រៃកប្បាស	B-LOC
ដែលមានវាលស្រៃធំល្វឹងល្វើយ	O
និង	O
ប្រព័ន្ធធារាសាស្រ្តខ្វាត់ខ្វែង	O
ក្នុងទំហំ៥១៣ហិចតា	O
និង	O
ព្រះវស្សា	O
១៣៨៦ហិចតា	O
ដែលមានអាងទឹកបីកន្លែងជាប់ៗគ្នា	O
គឺធ្នស់តាគង់	O
ទទួលយក	O
និងសែនពារាម។	O

ភ្នំពេញ	B-ORG
វត្តនេះស្ថិតនៅតាមបណ្ដោយមហាវិថីព្រះមុនីវង្ស	O
ហើយស្ថិតនៅក្នុងសង្កាត់បឹងរាំង	O
ខណ្ឌដូនពេញ	O

ក្រុមវាំង	O
ស៊ីសុវត្ថិ	B-PER

នរោត្ដម	B-PER
សីហនុ	I-PER

ចិត្តខ្លាំង	B-LOC

ហ៊ុន	B-PER
សែន	I-PER

គង់	B-PER
សំអាង	I-PER

'	O
''	O
មហានគរ	O
''	O
'	O
គឺ​ជា​សម័យ​កាល​មួយ​	O
កម្វុជទេឝរីកចំរើន​ដល់​កំពូល​	B-LOC
លើ​គ្រប់​វិស័យ​	O
ជយវម៌្មទី៧។	B-PER

ពាន់	B-PER

ឧទ្យានជាតិ	B-ORG
៖	O
ខេត្តកោះកុង	B-LOC
មានផ្ទៃ	O
១៧១	O
២៥០	O
ហិតា	O

សេអ៊ូល	B-LOC
(	O
១	O
)	O

បន្ទាប់ពីប្រាំឆ្នាំនៃការប្រយុទ្ធគ្នាដ៏សាហាវឃោរឃៅ​ដែលបាននាំមកនូវផលវិបាកដ៏សន្ធឹកសន្ធាប់	O
វិបត្តិសេដ្ឋកិច្ច	O
ការអត់ឃ្លាន	O
និងទារុណកម្មដ៏ធ្ងន់ធ្ងរ	O
រដ្ឋាភិបាលសាធារណរដ្ឋត្រូវបានបរាជ័យនៅថ្ងៃ	O
១៧មេសា	O
១៩៧៥	O
លទ្ធិប្រជាធិបតេយ្យ	B-LOC
។	O
ដូច្នេះហើយ	O
វាត្រូវបានគេលើកឡើងទឡ្ហីករណ៍ថាអន្តរាគមន៍ស.រ.នៅកម្ពុជាបានបង្កអោយមានការវាយច្បាមយកអំណាចដោយពួកខ្មែរក្រហម	O
ដែលបានកើនឡើងចាប់ពី១៤	O
,	O
០០០នាក់ជាចំនួននៅឆ្នាំ១៩៧០ដល់៧០	O
,	O
០០០នាក់នៅឆ្នាំ១៩៧៥	O
។	O
ទិដ្ឋភាពនេះត្រូវបានគេជំទាស់ប្រកែក	O
ដែលមានអ្នកនិពន្ធចនម.-ដេលវេជ្ឈីអូ	O
(	O
john	O
m.	O
del	O
sectio	O
)	O
អះអាងថាកងទ័ពកុម្មុយនិស្តជាង១០០	O
,	O
០០០នាក់បានបានលុកលុយពីរភាគបី​នៃផ្ទៃប្រទេសមុនការទម្លាក់គ្រាប់បែកខ្លះៗរបស់អាមេរិក	O
និងជាមួយឯកសារជាច្រើនដែលបានលាតត្រដាងពីបណ្ណសារដ្ឋានរបស់សូវៀត	O
ដែលបានអោយដឹងថាការលុកលុយរបស់វៀតណាមខាងជើង	O
ជួនជា	B-PER
។	O

ក្នុងចំណោម	B-LOC

ទីតាំង	O
ត្រីកោណមាត្រ	B-ORG

អាហ្វ្រិក	B-LOC

ទិសខាងកើត	B-LOC

នបូស្កូ	B-PER

នៅ​ក្រោយ​ការ​ចរចា​សន្តិភាព​ទីក្រុង​ប៉ារីស	O
និង​ក្រោយ​ការ​បោះ​ឆ្នោត​ជា​សាកល	O
សម្តេច	O
ហេង	B-PER
ចំរើន	I-PER
បាន​កាន់​តំណែង​ជា​អនុប្រធាន​រដ្ឋសភា	O
ឆ្នាំ១៩៩៨	O
ឆ្នាំ២០០៧	O
និង​ធ្វើ​ជា​ប្រធាន​រដ្ឋសភា​ពី​ឆ្នាំ​២០០៦	O
រហូត​មក​ដល់​បច្ចុប្បន្ន​នេះ។	O

ព្រាប	B-PER
សុវត្ថិ	I-PER

ធរណីន្ទ្រវម៌្មទី២	B-PER

បញ្ជូន	O
រង្វង់	B-ORG

ទីតាំង	O
អនុគមន៍	B-ORG

ប្រាសាទប្រែរូប	B-ORG

'	O
''	O
ប្រាសាទភ្នំ	O
''	O
'មានទីតាំងស្ថិតនៅលើភ្នំហាន់ជ័យ	O
ក្នុងភូមិហាន់ជ័យ	O
ហាន់ជ័យ	O
កំពង់សៀម	B-LOC
ខេត្តកំពង់ធំ	B-LOC
និងមានចម្ងាយប្រមាណ១៥គីឡូម៉ែត្រពីទីរួមខេត្តកំពង់ចាម។	O
ប្រាសាទហាន់ជ័យត្រូវបានកសាងឡើងនាចុងសតវត្សរ៍ទី៦	O
និងដើមសតវត្សរ៍ទី៧មុនសម័យអង្គរ	O
ក្នុងរចនាបថសម្បូរណ៍ព្រៃគុហ៍។	O
ប្រាសាទហាន់ជ័យកសាងពីថ្មពពុះ	O
លាយលក្ខណ៍	O
ថ្មបាយក្រៀម	O
ហើយក្នុងប្រទេសកម្ពុជាគឺមានតែប្រាសាទចំនួនពីរប៉ុណ្ណោះ	O
ដែលសាងសង់ពីថ្មពពុះនេះរួមមានប្រាសាទហាន់ជ័យនេះ	O
និងប្រាសាទអាស្រមមហាឥសីដែលស្ថិតនៅលើភ្នំដា	O
អង្គរបុរី	B-LOC
ខេត្តតាកែវ	B-LOC

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៣	B-PER

ទីតាំង	O
ការិយាល័យសហព័ន្ធស៊ើបអង្កេត	B-ORG

បញ្ជូន	O
អង្គរធំ	B-ORG

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ជយវម៌្មទី៨	B-PER
រឺ	O
ជយវម៌្មទី៩	O
(	O
តាមរយៈ	O
)	O

បញ្ជូន	O
ត្រីកោណមាត្រ	B-ORG

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

មែន	B-PER
សំអាង	I-PER

ព្យែរ	B-PER
បុរី	I-PER

តាប៉ុន	B-LOC

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

សុខ	B-PER
អាន	I-PER

បញ្ជូន	O
ខណ្ឌសាលារៀនសាមគ្គីឡងប៊ិច	B-LOC

លីវ	B-PER
ប៉ី	I-PER

ខេត្តសៀមរាប	B-LOC

ហឝ៌វម៌្មទី៣	B-PER

ស្ថានភាពនៃការជម្លៀសនិងការប្រព្រឹត្តិទៅនៃប្រជាជនពាក់ព័ន្ធពឹងផ្អែកជាញឹកញយលើអង្គភាពយោធាណាមួយនិងពួកមេបញ្ជាការ​ដែលកំពុងតែធ្វើប្រតិបត្តិការជាក់លាក់នេះ	O
។	O
បងប្អូនប៉ុល-ពល	O
លោកយាយ	O
ដែលបានធ្វើការជាអ្នកសារព័ត៌មានសាធារណរដ្ឋនៅរដ្ឋធានី	O
ភ្នំពេញ	B-ORG
។	O

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

ប្រាសាទភ្នំជីសូរ	B-ORG

បន្តបន្ទាប់	O
ប៉ុល	O
អៀង-សារីបានទៅទស្សនកិច្ច	B-PER
។	O
ពួកគាត់បានស្នើសុំអោយមានសន្ធិសញ្ញាមិត្តភាពមួយរវាងប្រទេសទាំងពីរ	O
គំនិតមួយនោះបានជួបប្រទះជាមួយបដិសណ្ឋារកិច្ចគ្មានភាពកក់ក្ដៅពីពួកមេដឹកនាំវៀតណាម	O
។	O
ទោះបីជាពួកយួនបានដកចេញពីប៉ូឡូវ៉ៃនៅខែសីហាក៏ដោយ	O
ក៏ឧប្បត្តិហេតុនានាបានបន្តតាមព្រំដែនឦសានកម្ពុជាដដែល	O
។	O
ក្នុងមេគំនិតនៃរបបភ្នំពេញ	O
យួនរាប់ពាន់នាក់ក៏ត្រូវបានដេញចេញពីកម្ពុជាដែរ	O
។	O

'	O
''	O
ស៊ីហ្គេមលើកទី២៦	O
''	O
'	O
គ្រោងនឹងធ្វើឡើងនៅទីរួមខេត្តបានឌុងនិងសេម៉ារ៉ាង	O
ប្រទេសឥណ្ឌូនេស៊ីនៅឆ្នាំ២០១១។	O
ឥណ្ឌូនេស៊ីបាន​ធ្វើជាម្ចាស់ផ្ទះក្នុងព្រឹត្តិការណ៍ស៊ីហ្គេម។	B-LOC

ជយវម៌្មទី៨	B-PER

ស៊ីឌី	B-ORG

ជនជាតិខ្មែរតែងតែហៅមាតុភូមិរបស់ខ្លួនថា	O
ទឹកដី	O
“	O
នៅមុនពេលដែលគេហៅប្រទេសយើងថា	O
ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC

ឌីមៀរ	B-PER
អ៊ីតាលី	I-PER
លេន	I-PER

*៩	O
កុម្ភៈ	O
១៩៤២	O
៖	O
ច្រកចូហរមកសិង្ហបុរីក្នុង	B-LOC

ភ្នំពេញ	B-ORG
វត្តនេះស្ថិតនៅតាមបណ្ដោយមហាវិថីសុធារស​	O
ហើយក៏ជាវត្តមួយដ៏ចំណាស់ផងដែរ។	O

អន្លង់វែង	B-LOC

ជ័យវរ្ម័នទី៧	B-PER
រឺ	O
ជ័យវរ្ម័នទី៧	O
(	O
១០៨០-១១០៧	O
)	O

ស្ដេចត្រាញ់	B-LOC
ខេត្តតាកែវ	B-LOC
មាន៣ភូមិ	O
។	O

សណ្ដាប់ធ្នាប់	O
សុវត្ថិភាពក្នុងការធ្វើចរាចរណ៍នៅលើផ្លូវថ្នល់	O
ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC

ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG
(	O
stewart	O
's	O
theorem	O
)	O

បញ្ជូន	O
គណៈកម្មាធិការ	B-ORG

បញ្ជូន	O
ជយវម៌្មទី៨	B-PER

បញ្ជូន	O
ធ្វើសង្គ្រាម	B-LOC

អាក្រាត	B-PER

ប្រាសាទបន្ទាយស្រី	B-ORG

weather	O
provided	O
by	O
yahoo	B-ORG
!	I-ORG
weather	O

ទីតាំង	O
ម៉ៃឃើល	B-PER
ហ្វារ៉ាដេយ	I-PER

ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC

តូក្យូ	B-ORG

'	O
''	O
វ៉ន-វេត	O
''	O
'	O
(	O
១៩៣៤–១៩៧៨	O
)	O
កើតនៅpen	O
thus	O
ធ្លាប់ជាឧបនាយករដ្ឋមន្ត្រីសេដ្ឋកិច្ចនៃរបប	O
លទ្ធិប្រជាធិបតេយ្យ	B-LOC

ក្រសួងសេដ្ឋកិច្ច	B-ORG
ហិរញ្ញវត្ថុ	I-ORG

ឡាវ	B-LOC

អ៊ីតាលីខាងជើងដោយអនុវត្តិគំនិតសេរីភាព	B-LOC
។	O
តែអំឡុងពេលមួយរាត្រី	O

ឃុំតាតោក	B-LOC

បញ្ជូន	O
នរោត្តម	B-PER
ពីមុន	I-PER

==	O
ដេរីវេ	O
អនុគមន៍អ៊ីពែបូលីក	B-ORG
==	O

ឥណ្ឌា	B-LOC

បញ្ជូន	O
ការិយាល័យសហព័ន្ធស៊ើបអង្កេត	B-ORG

'	O
''	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG
''	O
'	O

ន្ធ៏	B-PER

ទីតាំង	O
ប្រាសាទព្រះធាតុ	B-ORG

១៤១២	O
ស៊ីធរកណ្ដាល	B-LOC

'	O
''	O
wto	O
''	O
'	O
អង្គការពាណិជ្ជកម្មពិភពលោក	B-ORG
(	O
world	O
trade	O
organization	O
)	O
អង្គការ	O
intends	O
to	O
supervise	O
and	O
liberation	O
international	O
trade	O
.	O

វត្តអារាម	B-ORG

'	O
''	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG
''	O
'	O

ស្រុកភូមិ	B-LOC

ប៉ារីស	B-LOC
(	O
១	O
)	O

ទីតាំង	O
ទ្រឹស្តីបទ	B-ORG

ឥណ្ឌូណេស៊ី	B-LOC

'	O
''	O
បទនគររាជ	O
''	O
'	O
(	O
ភាសាអង់គ្លេស	O
royal	O
kingdom	O
)	O
ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC
បទនគររាជ	O
ត្រូវ​បាន​និពន្ធ​ដោយ​សម្ដេច​សង្ឃរាជ	O
ជួន	B-PER
ណាត	I-PER
។	O

បញ្ជូន	O
នេប៉ាល់	B-LOC

ឆកសមុទ្រ	B-LOC

ប្រជុំរឿងព្រេងខ្មែរ	B-PER

ប្រាសាទអកយំ	B-ORG

មែន	B-PER
សំអាង	I-PER

ប្រាសាទភ្នំក្រោម	B-ORG

បាភ្នំ	B-LOC
(	O
១៤០១	O
)	O

បញ្ជូន	O
នគរ	B-LOC

បញ្ជូន	O
លង្វែក	B-LOC

ជយវម៌្មទី៣	B-PER

បារាយណ៍	B-LOC
(	O
០០១	O
)	O

វិទ្យាល័យទ្រៀលជាវិទ្យាល័យមួយក្នុងចំនោមវិទ្យាល័យ៥ដទៃទៀត	O
(	O
ឆ្នាំ២០០៨	O
)	O
ព្រះនារាយណ៍	B-LOC
ខេត្តកំពង់ធំ	B-LOC
វិទ្យាល័យនេះស្ថិតនៅក្នុងឃុំទ្រៀលស្រុកបារាយណ៍ខេត្តកំពង់ធំ។	O
វិទ្យាល័យនេះមានអាគារ៤ខ្នង​	O
(	O
ឆ្នាំ២០០៨	O
)	O
ក្នុងនាម	O
មួយខ្នងជាអាគារដែលមានម៉ាស៊ីនកាត់ដេរ	O
ហើយ៣ខ្នងទៀតជាអាគារសំរាប់សិក្សា​	O
និង	O
ការិយាល័យ	O
អាគារសិក្សា២ខ្នង	O
ជាអាគារដែលមានកំពស់២ជាន់	O
។	O

ប្រាសាទបាយ័ន	B-ORG

'	O
''	O
ស្រុកស្រែ	O
''	O
'	O
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC
តាម​វចនានុក្រម​ខ្មែរ​របស់​ពុទ្ធសាសនបណ្ឌិត្យ	O
ពាស	O
.	O

ខេត្តបាត់ដំបង	B-LOC
ខេត្តបាត់ដំបង	B-LOC

ត្រឡប់មកវិញ	O
អែងស្តែងបានឈៀងចូលប៉ាឡេស្ទីន​រយៈពេល១២ថ្ងៃ	O
និងប្រទេសអង់គ្លេស	O
ញូតុន។	B-PER

ប៉ោយប៉ែត	B-LOC

'	O
''	O
អាស៊ីហ្គេមលើឆ្នេរខ្សាច់	O
''	O
'	O
(	O
ភាសាអង់គ្លេស	O
beach	O
games	O
)	O
ព្រឹត្ដិការណ៍	O
ដែលធ្វើឡើងរៀងរាល់​២ឆ្នាំម្ដង	O
អាស៊ី	B-LOC
ព្រឹត្តិការណ៍នេះ​រៀបចំដោយ​ក្រុមប្រឹក្សាអូឡាំពិកអាស៊ី។	O

ដោយ​ធ្វើ​ការ​ក្នុង​ផ្នែក​ច្បាប់	O
និង​សុខុមាល​ភាព​សាធារណៈ	O
លោក	O
អ៊ូ	O
វីរៈ	O
បាន​ត្រឡប់​មក​ប្រទេស​កម្ពុជា​វិញ	O
និង​បាន​បង្រៀន​ផ្នែក​សេដ្ឋកិច្ច​នៅ	O
សាកលវិទ្យាល័យ​បញ្ញាសាស្ត្រ	O
,	O
ភ្នំពេញ	B-ORG
មជ្ឈមណ្ឌលសិទ្ធិមនុស្សកម្ពុជា	B-ORG
ក្នុង​តួនាទី​ជា​នាយក​ផ្នែក​តស៊ូ​មតិ	O
និង​ទំនាក់​ទំនង​សាធារណៈ	O
ឆ្នាំ២០០៥	O
ហើយ​បាន​ក្លាយ​ជា​ប្រធាន​នៅ​ឆ្នាំ២០០៧។	O

ព្រះរាជាណាចក្រ	B-LOC

ប៉ែន	B-PER
សុវណ្ណ	I-PER

អូស្ត្រាលី	B-LOC
(	O
១៨៩៥	O
)	O

អនុគមន៍អ៊ីពែបូលីក	B-ORG

ប្រវត្តិសាស្ត្រ	B-ORG

បញ្ជូន	O
ស្រុកខ្មែរ	B-LOC

ស្រុកបារាំង	B-LOC
មាន	O
០៦	O
ឃុំ	O

ភូមិស្រុក	O
ជាភូមិមួយក្នុងឃុំស្នួល	O
ស្រុកក្រៅ	B-LOC
ខេត្តសៀមរាប	B-LOC

នៅទំនេរ	O
ដោយហេតុ	O
មិនថាតែរបបប៉ុល-ពត	O
រឺ	O
ហេង-សំរិនក៏មិនអាចតំណាងឱ្យប្រជាជនខ្មែរបានឡើយ។	O
ថ្វីត្បិតអះអាងដោយប្រយ័ត្នប្រយែងចំពោះពួកខ្មែរក្រហម	O
និងទាមទារថាឱ្យពួកអ្នកតំណាងខ្មែរក្រហមដែលនៅតែកាន់កាប់កៅអីស.ប.របស់កម្ពុជាឱ្យបោះបង់សិទ្ធិកាន់កាប់ចោលក៏ដោយ	O
ក៏ព្រះសីហនុម្ដងទៀតក៏បានចូលរួមកងកម្លាំងជាមួយពួកគេដើម្បីផ្ដល់ឱ្យរណសិរ្សបង្រួបបង្រួមប្រឆាំងនឹងការកាន់កាប់របស់វៀតណាម	O
ខ្លះមានជំនឿថាដោយសារតែការបង្ខិតបង្ខំរបស់ស.រ.ដើម្បីអោយធ្វើការជាមួយពួកខ្មែរក្រោម។	O
ឆ្នាំ១៩៨២	O
ព្រះអង្គបានជំទាស់ទាំងស្រុងនឹងរដ្ឋាភិបាលដែលគាំទ្រដោយវៀតណាម	O
រដ្ឋាភិបាលចម្រុះកម្ពុជាប្រជាធិបតេយ្យ	B-ORG
(	O
រ.ច.ក.ប	O
.	O

ដើម្បី​ឱ្យ​ងាយ​ក្នុង​ការ​កសាង​មនុស្ស​សម្រាប់​បម្រើ​ការ​ឱ្យ​រដ្ឋការ	O
បារាំង​បាន​បង្កើត​ឱ្យ​មាន​គ្រឹះស្ថានសិក្សា​ខ្លះៗ​ដូចជា​៖	B-LOC

បញ្ជូន	O
ភ្នំពេញ	B-ORG

ពារាំង	B-LOC
(	O
១៤០	O
)	O

កណ្ដុរ	B-LOC

**	O
អនុពុទ្ធ	B-PER
(	O
អនុជអយ្យកោមួយ	O
)	O

'	O
''	O
ទ្រង់បាន​ទទួល​	O
''	O
'រាជា​ភិសេក​គ្រង​រាជ​សម្បត្តិ​	O
ព្រះ​នាង​ពិម្ពារយសោធរា	B-PER
''	O
'	O
ក្នុង​ព្រះជន្ម​១៦​ព្រះ​វស្សា។	O

អនុគមន៍ស៊ីនុសកាឌីណាល់	B-ORG

សាមញ្ញ	O
បុថុជ្ជន	O
(	O
ពាក្យជា	O
)	O
ឈាន	B-ORG
ស្ថិតនៅក្នុងសង្សារចក្រ	O
វិលកើតវិលស្លាប់	O
នៅទីបញ្ចប់	O
។	O
បុថុជ្ជន	O
កើតឡើង	O
រស់នៅ	O
ត្រឡប់ទៅវិញ	O
ក្នុងជាតិគ្មានទីបញ្ចប់	O
ទេវតា	O
មនុស្ស	O
តិរច្ឆាន	O
ប្រុស	O
ស្រី	O
ខ្ទើយ	O
ប្រេត	O
ទេវៈ	O
ឬជាសត្វមានជីវិតផ្សេងៗទៀត	O
។	O

ប្រាសាទមេបុណ្យខាងកើត	B-ORG

ឃុំពល	B-LOC
(	I-LOC
ស្រុកស្រែ	I-LOC
)	I-LOC

image	O
:	O
ta	O
keo	O
ប្រាសាទតាកែវ	B-ORG

ជយវម៌្មទី៨	B-PER
រឺ	O
ជ័យវរ្ម័នទី៧	O
(	O
១១៨១-១២១៨	O
)	O

អូរដំបង	B-LOC
១	I-LOC

រាជេន្ទ្រ	B-PER

jp	B-ORG

ទីតាំង	O
ប្រាសាទភ្នំក្រោម	B-ORG

the	O
current	O
(	O
as	O
of	O
2007	O
)	O
prime	O
minister	O
,	O
ហ៊ុន	B-PER
សែន	I-PER
,	O
is	O
the	O
vice	O
president	O
of	O
the	O
party	O
.	O
