သီရိလင်္ကာနိုင်ငံ	O
အနာဂါရိကဓမ္မပါလမှ	O
ဗုဒ္ဓဂါယာရှိ	B-LOC
ကောလိပ်မှ	O
အနားယူကာ	O
စိုက်ပျိုးထားသော	O
ဗောဓိပင်လည်း	O
တည်ရှိသည်။	O

25px	O
'	O
''	O
အီရတ်နိုင်ငံ	B-LOC
''	O
'	O

ခင်မောင်ကလေး၊	B-PER
(	I-PER
ဒဂုန်	I-PER
)	I-PER

'	O
''	O
စဝ်ရွှေသိုက်	B-PER
''	O
'	O

ပြည်သူ့ကျန်းမာရေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
)	I-ORG

သူနာပြုတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
)	I-ORG

မြို့မ	B-ORG
အထက်တန်းကျောင်း၊	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
ဝင်းအတွင်း	O
ပြီးဆုံးပြီးနောက်	O
ပုဒ်မ	O
၁၄၄	O

ညောင်ရမ်းခေတ်နှောင်းကာလတွင်	O
ပြည်စိုးအစား	O
မြို့ကြီးများ	O
ခန့်အပ်ခဲ့သည်။	O
မဟာဓမ္မရာဇာမင်းနှင့်	O
ကုန်းဘောင်ခေတ်ဦးကာလ	B-LOC
အလောင်းမင်းတရားကြီး	B-PER
လက်ထက်တွင်	O
တောင်တွင်းကြီး	O
မြို့သူကြီး	O
ဦးကြွက်ဖြူက	O
အုပ်ချုပ်ခဲ့သည်။	O
ဦးကြွက်ဖြူသည်	O
ဇေယျဝဍ္ဎန	O
နှင့်	O
ဇေယျနန္ဒရာဇာဘွဲ့များ	O
ရရှိခဲ့သူဖြစ်သည်။	O
ကန်တော်မင်းကျောင်းဆရာတော်အား	O
၁၇၅၃	O
ခုနှစ်တွင်	O
မေတ္တာစာရေးဖွဲ့ရန်	O
လျှောက်ထားသည်။	O
ဖြစ်သည်။	O

ပြင်သစ်နိုင်ငံနှင့်	B-LOC
စပိန်နိုင်ငံသို့	B-LOC
၁၉၅၆	O
တွင်	O
လွတ်လပ်ရေးကို	O

မဟာမုနိ	B-ORG
ဝန်ရှင်တော်မင်းကြီး	I-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

(	O
ဎ	O
)	O
ဧရာဝတီတိုင်းဒေသကြီး	B-LOC

မြ	B-ORG
(	O
emerald	O
)	O
(	O
ခရိုမီယံ	O
ဒြမ်စင်အနည်းငယ်	O
ပါဝင်သည်။	O
)	O

**	O
ဖလော်ရီဒါပြည်နယ်၊	B-LOC
အင်ဒီယားနားပြည်နယ်၊	B-LOC
ကင်တပ်ကီပြည်နယ်၊	B-LOC
မီချီဂန်ပြည်နယ်တို့၏	B-LOC
အနောက်ဘက်ပိုင်းတွင်	O

သွားဘက်‌ဆိုင်ရာဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ရေဆင်း	I-ORG
)	I-ORG

အနောက်ဘက်တွင်	O
မြင်းခြံမြို့နယ်၊	B-LOC
မြောက်ဘက်တွင်	O
မရမ်းကုန်းမြို့နယ်၊	B-LOC
တွံတေးမြို့နယ်	B-LOC
မြစ်သားမြို့နယ်	B-LOC
နှင့်	O
တောင်ဘက်တွင်	O
ထန်းတပင်မြို့နယ်	B-LOC
လှိုင်မြို့နယ်၊	B-LOC
တောင်သာမြို့နယ်တို့နှင့်	B-LOC
ထိစပ်လျက်ရှိသည်။	O

*25px	O
'	O
''	O
တရုတ်နိုင်ငံ	B-LOC
''	O
'	O

ဆိုသော်	O
ထိုကျမ်းပြီးနိဂုံး၌	O
နောင်အခါ	O
ပုဂံမင်းလက်ထက်	B-PER
ရရှိသော	O
ဘွဲ့တံဆိပ်တော်ကို	O

ဖြစ်ထွန်း	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ဝေါ်လတာ	I-PER
)	I-PER

သန်းရွှေ	B-PER
(	I-PER
ဗိုလ်ချုပ်မှူးကြီး	I-PER
)	I-PER

မွေးမြူရေး၊	B-ORG
ရေလုပ်ငန်းနှင့်	I-ORG
ကျေးလက်ဒေသဖွံ့ဖြိုးရေးနှင့်	I-ORG

ပန်းပု၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
နိုင်ငံတော်သမ္မတ	I-PER
)	I-PER

နိုကီယာ	B-ORG
(	I-ORG
ကုမ္ပဏီ	I-ORG
)	I-ORG

စာစောင်၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ဗိုလ်ချုပ်မှူးကြီး	I-PER
)	I-PER

ရန်ကုန်နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	O
ytu	O
)	O

:	O
(	O
၅	O
)	O
နရသူ	B-PER
(	I-PER
မောပါမင်း	I-PER
)	I-PER
(	O
၁၃၅၉-၁၃၆၄	O
)	O

၂၀၁၃	B-ORG
အသက်	I-ORG
၂၂	I-ORG
နှစ်အောက်	I-ORG
အာရှဖလား	I-ORG

သန်းရွှေ	B-PER
(	I-PER
ဗိုလ်ချုပ်မှူးကြီး	I-PER
)	I-PER

:	O
ကောင်း	B-LOC
ကျား	I-LOC
ထိန်းသိမ်းရေး	I-LOC
နယ်မြေ	I-LOC

'	O
''	O
အရှေ့တောင်အာရှ	B-LOC
-	O
'	O
''	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ဘားအံ	I-ORG
)	I-ORG

ဆေးဘက်‌ဆိုင်ရာနည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
)	I-ORG

လူမျိုးတို့သည်	O
အာဖရိကတိုက်	B-LOC
တောင်ပိုင်းရှိ	O
ဇူးလူးလန်းနယ်၌	B-LOC
နေထိုင်ကြသော	O
လူမျိုးများဖြစ်သည်။	O
ယင်းတို့	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

တောင်ညာစံ	O
အဂ္ဂမဟေသီဖြစ်သော	O
မိဖုရားခေါင်ကြီး	O
နန်းမတော်မယ်နု	B-PER
ဘေးတော်ကြီးဖြစ်သော	O
ဗလသမာန်း	O
အမည်ရှိ	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

ချားလ်	B-PER
ဂျော့ရှ်	I-PER
ဒေါ်တင်	I-PER

ရှမ်းပြည်မြောက်ပိုင်း၊	O
နောင်ချိုမြို့အနီး	B-LOC
အပူပိုင်းဒေသ	O
ရေအိုင်	O

သန်းရွှေ	B-PER
(	I-PER
ဗိုလ်ချုပ်မှူးကြီး	I-PER
)	I-PER

မှတ်ချက်။	O
။သက္ကရာဇ်များကို	O
ဦးကုလားရေးသော	B-PER
'	O
''	O
ရာဇဝင်ချုပ်	O
''	O
စာအုပ်မှ	O
အမှန်ယူ	O
ရေးသားပါသည်။	O

ဘုရင်၊	B-PER
မောင်၊	I-PER
စာရေးဆရာ	I-PER

တီထွင်သူ	O
...	O
...	O
နိုင်ရန်	B-PER
။	O

၁၈၅၆	O
ခုနှစ်	O
။	O
။	O
မင်းတုန်းမင်းသည်	B-PER
အမေရိကန်နိုင်ငံနှင့်	O
နီးနီးကပ်ကပ်ဆက်ဆံချင်ကြောင်း	O
အမေရိကန်သမ္မတ	O
ဂျိမ်းစ်	B-PER
ဘွတ်ခ်နန်ထံသို့	I-PER
စာရေးသည်။	O

အမှတ်-၈၀	O
/	O
၈၆၊	O
မဟာဗန္ဓုလပန်းခြံလမ်း၊	O
ရန်ကုန်မြို့။	B-LOC

ဖြစ်သည်၊	O
ကောလင်းမြို့	O
ထီးချိုင့်မြို့နယ်	B-LOC
အနောက်ဘက်	O
မိုင်	O

သောက်ခြင်း၊	B-PER
သမိုင်း	I-PER
(	I-PER
ဒေါက်တာ	I-PER
)	I-PER

အရှေ့ဖက်တွင်	O
ကျောက်ပန်းတောင်းမြို့နယ်	B-LOC
(	O
မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး	B-LOC
)	O
၊	O

**	O
ဖလော်ရီဒါပြည်နယ်၊	B-LOC
အင်ဒီယားနားပြည်နယ်၊	B-LOC
မီချီဂန်ပြည်နယ်	B-LOC
တို့ရှိ	O
ဒေသအများစု	O

မောင်ဖိုးကျား	O
ကို	O
ဟင်္သာတခရိုင်ရှိ	B-LOC
နိဗ္ဗာန်	O
တွင်	O
ဦးဖေ၊	O
ဒေါ်ဒေါင်းတို့	O
ဖွားမြင်သော	O
၁၈၉၁	O
ခုနှစ်တွင်	O
ဖွားမြင်သည်။	O
မွေးချင်းလေးယောက်ရှိသည့်အနက်	O
ဦးဖိုးကျား	O
တတိယမြောက်သားရတနာ	O
ဖြစ်လေသည်။	O
ကတည်းကပင်	O
သူသည်	O
သူ့အစ်ကို	O
သူ့အစ်မများနှင့်မတူ။	O
ပညာရှိတို့	O
စူးစမ်းနားလည်လိုသော	O
သရုပ်ဆောင်များ	O
ပြခဲ့သည်။	O
ထို့ကြောင့်	O
လောကဓာတ်ကျောင်းမှာ	O
ဦးသာသန	O
တည်ထောင်သော	O
လောကဓာတ်ကျောင်းဖြစ်၍	O
ငယ်စဉ်ကပင်	O
ပင်ကိုယ်ဥာဏ်ကောင်းသူ	O
ဖြစ်သောကြောင့်	O
ထိုခေတ်အစိုးရစစ်လေးတန်းကို	O
အမည်နှင့်	O
အောင်မြင်၍	O
ကျောင်းသားဘဝတွင်	O
လေ့ကျင့်ခန်းများကို	O
ပေးရသော	O
ကျောင်းဆရာဘဝကိုလည်းတွဲ၍	O
လုပ်ခဲ့သည်။	O
သည်တွင်	O
မောင်ဖိုးကျားတို့	O
ကလေးတို့သည်	O
လူကြီးများအနားကပ်၍ပုံဝတ္ထု	O
အော်လေ့ရှိသည်။	O
မောင်ဖိုးကျားသည်လည်း	O
ကျောက်ဒိုးပစ်ကစားလိုက်၊	O
ကျောင်းတိုက်	O
တစ်ဖန်	O
ကျောင်းတိုက်	O
ဂျွမ်းထိုးကစားလိုက်နှင့်	O
အချိန်တန်သောအခါ	O
အစိုးရစစ်လေးတန်းကို	O
လွယ်လွယ်နှင့်	O
ဖြစ်ခဲ့လေသည်။	O
ရောဂါပိုးများသည်	O
ကျောင်းဖွင့်ချိန်၌	O
ငါးတန်းတတ်ရင်း	O
နောက်ဆုံးတွင်	O
ဆရာတစ်ပိုင်းလုပ်ရလေသည်။	O

အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ	B-ORG
ကြက်ခြေနီ	I-ORG
ကော်မတီ	I-ORG

ဦးဉာဏိဿရ၊	B-PER
အရှင်	I-PER
(	I-PER
သီတဂူ	I-PER
)	I-PER

(	O
၂	O
)	O
သန်လျင်မြို့	B-LOC

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
တောင်ငူ	I-ORG
)	I-ORG

ရန်ကုန်မြို့ကို	O
ခရစ်	O
၁ဝဝ	O
ပြည့်နှစ်ခန့်က	O
သရေခေတ္တရာတွင်	B-LOC
ပြေးလွှား	O
ပုန်းအောင်း	O
သမုဒ္ဒရာ	O
အမည်ရှိသော	O
မင်းတစ်ပါး	O
ဘုမ္မဝတီဟူသော	O
အမည်ဖြင့်	O
တည်ထောင်ခဲ့သည်	O
ဆို၏။	O
မင်းသားပုန်းအောင်းသည်ကို	O
အစွဲပြု၍	O
ချင်းကုန်း	O
တွင်ရာမှ	O
မင်းတုန်းမင်း	O
ရွေ့လျော်ပြောင်းလဲ	O
လာသည်	O
ဆို၏။	O

(	O
၇	O
)	O
ကျောက်တော်မြို့	B-LOC

အမျိုးသား	B-ORG
ဒီမိုကရေစီ	I-ORG
အဖွဲ့ချုပ်	I-ORG

(	O
၁	O
)	O
စစ်ကိုင်းမြို့	B-LOC

သိုဟန်ဘွား	B-PER
(	O
၁၅၂၇-၁၅၄၂	O
)	O

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၄	I-ORG
)	I-ORG
အလုံ	I-ORG

(	O
၁၄	O
)	O
မြိတ်မြို့	B-ORG

ကျန်းမာရေးကို	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

ဘရာဇီးနိုင်ငံ	B-LOC
-	O
မြောက်ပိုင်းနှင့်	O
အရှေ့မြောက်ပိုင်း	O
ပြည်နယ်များ	O

မင်းတုန်းမင်း	B-PER
လက်ထက်	O
ကျောက်တိုင်	O
သမများသီဆိုသော	O
တေးသီချင်းတစ်ပိုဒ်မှာ	O
'	O
''	O
သူ့သား	O
သူ့အမေနှိမ်တယ်၊	O
ဆိုးချိန်မို့လေး၊	O
ညနေ	O
တစ်ခုလုံးနှင့်	O
ပျော်တုန်းမို့လေး	O
''	O
'	O
ဟု	O
ရေးသားထား	O
သည်ကို	O
မြန်မာ့စွယ်စုံကျမ်း	O
(	O
၂	O
)	O
၌	O
တွေ့ရပါသည်။	O

စမ်းချောင်းမြို့နယ်	O
လမ်းတစ်လမ်းသာခြားထားသော	O
ပြည်သူ့ရင်ပြင်နှင့်	O
ဟက်ပီးဇုန်	O
ကလေးကစားကွင်းတည်ရှိသည်။	O
နာရီဝက်ခန့်	O
လမ်းလျှောက်	O
မြို့နယ်အတွင်း	O
ရွှေတိဂုံစေတီတော်	B-ORG
ရှိသည်။	O

စိန်လွင်	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
နိုင်ငံတော်သမ္မတ	I-PER
)	I-PER

(	O
၂၇	O
)	O
ကဿပဘုရား-ဒုက္ကရစရိယာ	B-PER
၇-ရက်၊	O
ညောင်ပင်သာ	O
ဗောဓိ၊	O
သက်တော်	O
နှစ်ပေါင်း	O

မဟာဗောဓိတထောင်	B-ORG
(	I-ORG
ပုဂံ	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၁	O
)	O
ထားဝယ်မြို့	B-LOC

**	O
တက္ကဆပ်ပြည်နယ်၊	B-LOC
နီဘရားစကားပြည်နယ်၊	B-LOC
တောင်ဒါကိုတာပြည်နယ်နှင့်	B-LOC
တက္ကဆပ်ပြည်နယ်	B-LOC
အနောက်ပိုင်းဒေသ	O

အမျိုးသမီးဇာတ်ပို့ဆု	O
-	O
ကြည်ကြည်ဌေး	B-PER
-	O
(	O
လူတော်	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

'	O
''	O
အလယ်အာရှ	B-LOC
-	O
'	O
''	O

ပြည်နယ်နှင့်	B-ORG
တိုင်းဒေသကြီး	I-ORG
အလိုက်	O
တည်ရှိသော	O
မြို့များစာရင်းမှာ	O
အောက်ပါ	O
အတိုင်းဖြစ်သည်။	O

ကချင်ပြည်နယ်	O
လွတ်လပ်ရေးရရှိပြီးနောက်	O
(	O
ချက်သမ္မတနိုင်ငံ	B-LOC
)	O

မှတ်ချက်။	O
။သက္ကရာဇ်များကို	O
ဦးကုလားရေးသော	B-PER
'	O
''	O
ရာဇဝင်ချုပ်	O
''	O
စာအုပ်မှ	O
အမှန်ယူ	O
ရေးသားပါသည်။	O

တစ်ခုဖြစ်သည်။	O
သံလွင်မြစ်၏	B-LOC
တစ်ဖက်တစ်ချက်တွင်	O
တည်ရှိပြီး	O
ဝိုင်းဝန်း	O

အမေရိကန်ပြည်ထောင်စု	B-LOC
၁၈၂၉	O
ခုနှစ်မှ	O
၁၈၃၃	O
ခုနှစ်အတွင်း	O
အမေရိကန်စွယ်စုံကျမ်းကို	O
အင်စိုင်ကလိုပီးဒီးယား	O
အမေရိကားနား'ဟူသောအမည်ဖြင့်	O
ထုတ်ဝေခဲ့လေသည်။	O

ဆေးဝါးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

:	O
ရွှေမြန်မာ	B-ORG
လေကြောင်းလိုင်း	I-ORG

၅။	O
မာသာ	B-PER
ထရီဆာ	I-PER
(	O
၁၉၆၉	O
)	O

ရေးသူ	O
–	O
မြဝတီမင်းကြီး	B-PER
ဦးစ	I-PER

မြင့်	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ဒေါက်တာ	I-PER
)	I-PER

ဂျာမနီနိုင်ငံနှင့်လည်းကောင်း	O
၁၉၄၅	O
ခုနှစ်	O
ဇန်နဝါရီလ	O
၃	O
ရက်နေ့တွင်	O
ဂျပန်နိုင်ငံနှင့်လည်းကောင်း	B-LOC
အဆက်အသွယ်များ	O
ခေတ်အလိုက်	O

ဘကြီးတော်	B-PER
(	I-PER
စစ်ကိုင်းမင်း	I-PER
)	I-PER
၏	I-PER
မိဖုရားခေါင်	O
နန်းမတော်မယ်နု	B-PER

ယနေ့တွင်	O
ကျားသစ်မျိုးကွဲ	O
၉	O
မျိုးရှိသည်ဟု	O
သတ်မှတ်ထားကြသည်။	O
အာဖရိကတွင်	B-LOC
တစ်မျိုးနှင့်	O
အာရှတွင်	B-LOC
၈	O
မျိုးတို့	O
ဖြစ်ကြသည်။	O
၄င်းတို့မှာ	O
အောက်ပါအတိုင်း	O
ဖြစ်သည်။	O

ဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
၂	I-ORG
)	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG

(	O
၂၅	O
)	O
စလင်းမြို့	B-ORG

ဘကြီးတော်	B-PER
(	I-PER
စစ်ကိုင်းမင်း	I-PER
)	I-PER
‌	I-PER
(	O
၁၈၁၉-၁၈၃၇	O
)	O

အနော်ရထာလမ်းခွဲ၌	O
တည်ရှိသည်။	O
စေတီပုထိုးအမှတ်	O
၁၈၇	O
/	O
၁၄၅	O
ဖြစ်သည်။	O
နရပတိစည်သူမင်းသည်	B-PER
ရာစုနှောင်းပိုင်း	O
တွင်	O
တည်ထားသည်။	O

ဦးစိုးရသည်	O
၁၉၈၅	O
ခုနှစ်၊ဇူလိုင်လ	O
၃၀	O
ရက်နေ့တွင်	O
ရန်ကုန်မြို့၌	B-LOC
ကွယ်လွန်သည်။	O
ကွယ်လွန်ချိန်တွင်	O
သားတစ်ယောက်နှင့်	O
သမီးတစ်ယောက်	O
ကျန်ရစ်သည်။	O

ဒါရိုက်တာဆု	O
-	O
မောင်ဝဏ္ဏ	B-PER
-	O
(	O
ခုနစ်ရက်အတွင်း	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

သခင်စိုးသည်	O
အခြားမည်သည့်သတ္တဝါကိုမျှ	O
ယုံကြည်လေ့မရှိကြပေ။	O
ရဲရင့်ကြမ်းကြုတ်ပြီး	O
အလွန်သေးငယ်သည်။	O
သို့	O
ရာတွင်	O
ငယ်စဉ်ကတည်းက	O
မွေးမြူထားသော	O
အလွန်ရှားပါးသော	O
အိမ်မွေးတိရစ္ဆာန်များ	O
ဖြစ်လာနိုင်သည်။	O
သင်ရိုး	O
သည်	O
ပိုးကောင်များကို	B-LOC
အဓိကရှာဖွေစားသောက်လေ့ရှိသည်။	O

ကြွက်	B-ORG
(	I-ORG
ကွန်ပျူတာ	I-ORG
)	I-ORG

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မြိတ်	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၁	O
)	O
မိထွေးတော်	O
မဟာပဇာပတိဂေါတမီ	B-PER
ထေရီ	I-PER
-	O
'အဂ္ဂရတ္တညူ	O
'	O
ဘွဲ့တံဆိပ်တော်ရသည်။	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	O
mbtu	O
)	O

:	O
:*	O
အမေရိကန်ပြည်ထောင်စုသည်	B-LOC
မက်ဆီကို	O
အယ်လာမာဂေါ်ဒိုဒေသ၌	O
ပထမဆုံးအနုမြူဗုံးကို	O
ထောက်ခံခဲ့သည်။	O

ယူကလစ်၏	B-PER
အခြေခံသဘောတရားများကျမ်းကို	O
ဘီလင်စလေ	O
ဘာသာပြန်သည့်မူတွင်	O
ကျမ်းဦးနိဒါန်းစကား၊	O
၁၉၇၀	O
ခုနှစ်။	O

၎င်းတို့၏	O
သီချင်းဗွီဒီယိုများအား	O
ယူကျု	B-ORG
(	I-ORG
ဘ်	I-ORG
)	I-ORG
(	O
youtube	O
)	O
ဝမ်းဗိုက်တွင်	O
လွှင့်တင်ပေးထား၍	O
သီချင်းတစ်ပုဒ်	O
ပျမ်းမျှကြည်ရှုသည့်	O
ကြိမ်မှ	O
၈	O
လက်မခန့်ရှိသည်။	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပုသိမ်	I-ORG
)	I-ORG

ပညာရေးဝန်ကြီးဌာန	B-ORG
သည်	O
ကိုယ်ပိုင်ကျောင်းများကို	O
ကြီးကြပ်ရန်အတွက်	O
အောက်ပါပညာရေးအရာရှိ	O
အဆင့်ဆင့်ကို	O
တာဝန်ပေးထားရမည်ဖြစ်သည်။	O

သီဟသူ	B-PER
(	I-PER
အင်းဝ	I-PER
)	I-PER

(	O
၃	O
)	O
ဆောမြို့နယ်	B-LOC
တို့ဖြစ်ကြသည်။	O

ဂျစ်ပဆမ်	B-ORG
(	O
gypsum	O
)	O

မွေးမြူရေးဆိုင်ရာဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ရေဆင်း	I-ORG
)	I-ORG

ကျဉ်စိုးမင်းသည်	O
ကွမ်းဆော်ကြောင်ဖြူမင်း	O
အောင်မြင်သည်	O
မိဖုရားကြီးမှ	O
ဖွားမြင်သည်။	O
စုက္ကတေးမင်းသား၏	B-PER
ကြံနှင့်	O
ကျဉ်စိုးမင်းသားတို့	O
ပူးပေါင်းကာ	O
ကျောင်းဆောင်တစ်ဆောင်	O
ဆောက်လုပ်လှူဒါန်းပြီး	O
ကျောင်းတော်	O
ရေစက်ချအလှူ၌	O
သာဓုခေါ်ပေးရန်	O
မင်းကြီးကို	O
ဖိတ်ကြားရာ	O
ကွမ်းဆော်ကြောင်ဖြူမင်း	O
ကြွရောက်လေသည်။	O
ကျောင်းရောက်လျှင်	O
သီတင်းသုံးမည့်	O
ပုဂ္ဂိုလ်မတွေ့သဖြင့်မေးရာ	O
မင်းကြီးပင်ဖြစ်သည်ဟုဆိုကာ	O
နန်းချလိုက်လေသည်။	O
ထို့နောက်	O
ကျဉ်စိုးမင်းသား	O
နန်းတက်ခဲ့သည်။	O

ဘလွင်၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
မြို့မ	I-PER
)	I-PER

ဂိုသန်ဘာ့ဂ်မြို့သည်	O
ဆွီဒင်နိုင်ငံ	B-LOC
တွင်	O
ဒုတိယမြောက်	O
အကြီးဆုံးမြို့	O
ဖြစ်ပြီး	O
အနောက်နိုင်ငံများတွင်	O
ပဉ္စမမြောက်	O
အကြီးဆုံးမြို့	O
ဖြစ်သည်။	O

ဂျွန်	B-PER
ဆင်းဂါး	I-PER
ဆားဂျင့်	I-PER

ဒါရိုက်တာဆု	O
-	O
ဦးသုခ	B-PER
-	O
(	O
စကားပြောသောအသည်နှလုံး	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

ကံချွန်၊	B-PER
(	I-PER
ကာတွန်း	I-PER
)	I-PER

ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ဇော	B-PER
(	O
သခင်ရွှေ	O
)	O

(	O
၆	O
)	O
ယင်းမာပင်မြို့နယ်	B-LOC

ဘကြည်၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ပန်းချီ	I-PER
)	I-PER

(	O
၁	O
)	O
ဘားအံမြို့	B-LOC

(	O
၃	O
)	O
ဆိပ်ဖြူမြို့နယ်	B-LOC

နောင်အခါတွင်	O
ပလက်ဆီးစာ	O
ဘေရွန်ဘွဲ့ရသူ	O
ရောဗတ်ကလိုက်သည်ကား	O
အိန္ဒိယနိုင်ငံတွင်	B-LOC
ဗြိတိသျှတို့လွှမ်းမိုးနိုင်ရန်	O
စတင်အခြေစိုက်	O

မြန်မာ့	B-ORG
ဖွဲ့စည်းပုံ	I-ORG
အခြေခံ	I-ORG
ဥပဒေ	I-ORG

ဉာဏိဿရ၊	B-PER
အရှင်	I-PER
(	I-PER
သီတဂူ	I-PER
)	I-PER

leonard	O
လီယွန်ဟတ်	B-PER
ဘွိုင်လာ	I-PER
,	O
1707	O
–	O
1783	O

သည်။	O
ထိုကျောက်တိုင်ကြီးများကို	O
ကလီယို	B-PER
ပတ်ထရာ	I-PER
ဇာထိုး	O

[[အီဂျစ်မှ	O
ပိရမစ်များရှိ	O
ဂိုင်ဇာဂူသင်္ချိုင်းကို	B-ORG
ကောင်းကင်မှ	O
တွေ့မြင်ရပုံ	O

ဦးအေးမြင့်ကြူကို	O
မင်းလှမြို့၊	B-LOC
ပဲခူးတိုင်း	B-LOC
တွင်	O
ဦးသီဟန်နှင့်	O
ဒေါ်ကြည်ကြည်တို့မှ	O
မွေးဖွားခဲ့သည်။	O
၁၉၆၈	O
ခုနှစ်တွင်	O
စစ်တက္ကသိုလ်မှ	O
သိပ္ပံဘွဲ့	O
ရရှိခဲ့သည်။	O
ဇနီးဖြစ်သူမှာ	O
ဒေါ်ခင်ဆွေမြင့်	O
ဖြစ်သည်။	O

မိုးညှင်းသတိုး	B-PER
(	O
၁၄၂၆-၁၄၃၉	O
)	O

:	O
(	O
ပုံ	O
)	O
သိန်းစိန်	B-PER

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မြစ်ကြီးနား	I-ORG
)	I-ORG

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

သီပေါမင်း	B-PER
(	O
၁၈၇၈-၁၈၈၅	O
)	O

ရွှေလီမြစ်သည်လည်း	O
တရုတ်နိုင်ငံ၊ယူနန်ပြည်နယ်မှပင်	O
စတင်မြစ်ဖျားခံစီးဆင်းလာပြီး	O
ရှမ်းပြည်နယ်	B-LOC
မြောက်ပိုင်းကို	O
ဖြတ်သန်းပြီး	O
ကသာမြို့တောင်ဖက်ရှိ	B-LOC
အင်းရွာအနီးတွင်	O
ဧရာဝတီမြစ်နှင့်ပေါင်းဆုံသည်။	O

(	O
၁၀	O
)	O
မုဒုံမြို့	B-LOC

ထိုမျိုးရင်းဝင်	O
ငှက်စိမ်းနှင့်	O
ငှက်စိမ်းတို့ကို	B-LOC
တောင်ခြေများရှိ	O
ကျွန်းတောများတွင်	O
တွေ့ရလေ့ရှိသည်။	O
ငှက်စိမ်းသည်	O
ထူးဆန်း	O
အံ့ဩဖွယ်	O
ကောင်းလောက်အောင်	O
ရောက်နိုင်သည်။	O

ဦးစန်းယု	B-PER
(	I-PER
နိုင်ငံတော်သမ္မတ	I-PER
)	I-PER

(	O
၁၂	O
)	O
မင်းပြားမြို့	B-LOC

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မုံရွာ	I-ORG
)	I-ORG

**	O
ဗြိတိသျှ	B-LOC
ကိုလံဘီယာ	I-LOC
ပြည်နယ်	I-LOC
(	O
နယ်အများစု	O
)	O

(	O
၂	O
)	O
ထီးလင်းမြို့နယ်	B-LOC

ရန်ကုန်မြို့၊	B-LOC
ဒဂုံမြို့သစ်မြောက်ပိုင်းမြို့နယ်ထဲတွင်	B-LOC
တည်ရှိသည်။	O
အကျယ်အဝန်းမှာ	O
၁၅၈၂.၁၄ဧက	O
ကျယ်ဝန်းသည်။	O

ရခိုင်ပြည်နယ်ရှိ	B-LOC
ချင်းလူမျိုးတို့သည်	O
လူဦးရေအများဆုံး	O
ခမွီ	O
သို့မဟုတ်	O
ခမွေလူမျိုးဖြစ်၏။	O
လူဦးရေ	O
၃ဝဝဝဝ	O
မျှရှိ၍	O

နေ့၌	O
တိုင်ဝမ်ကျွန်း	O
မြို့တော်ဖြစ်သော	O
ထိုင်ပေမြို့တွင်	B-LOC
အသက်	O
၈၇	O
နှစ်အရွယ်၌	O
ကွယ်လွန်ခဲ့သည်။	O
မကွယ်လွန်မီ	O

၁၉၅၀	O
ခုနှစ်များ	O
အကုန်တွင်	O
ရန်ကုန်မြို့နှင့်	B-LOC
ကိုဆက်သွယ်	O
မည့်	O
အမြန်လမ်းမကြီးတခု	O
ဖောက်လုပ်ရန်	O
စီမံကိန်း	O
လျာထား	O
ခဲ့သည်။	O

ပြည်တွင်းသို့	O
လျှို့ဝှက်စွာ	O
ပြန်ဝင်လာသော	O
ရဲဘော်သုံးကျိပ်အဖွဲ့ဝင်များထံတွင်	B-PER
ပဲခူးမြို့အနီးရှိ	B-ORG
စည်တီးရွာ၌	O
စစ်ပညာကို	O
အစောဆုံး	O
ပြန်လည်သင်ကြားခဲ့သူ	O
ဖြစ်သည်။	O

ဆွေအေးမြင့်	O
(	O
မေဆွိ	B-PER
)	O

နာမည်ကျော်	O
အင်းလေးကန်	B-LOC
နှင့်	O
အင်းလေးကန်	B-LOC
တောရိုင်းတိရစ္ဆာန်	I-LOC
ဘေးမဲ့တော	I-LOC
သည်	O
တောင်ကြီးခရိုင်တွင်	O
တည်ရှိသည်။	O
ပင်းတယရွှေဥမင်လှိုဏ်ဂူ၊	O
ထမ်ဆမ်းဂူ၊	O
မွေတော်ကက္ကူ၊	O
ကလောနှီးဘုရား၊	O
မြင်းမထိသဘာဝလှိုဏ်ဂူ၊	O
မြသပိတ်ရေပြာအိုင်	O
စသည်	O
အထင်ကရ	O
နေရာများစွာရှိသည်။	O

အမျိုးသမီးဇာတ်ဆောင်ဆု	O
-	O
ခင်ယုမေ	B-PER
(	O
ရွှေချည်ငွေချည်တန်းပါလို့	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

ဧရာဝတီတံတား	B-ORG
(	I-ORG
ရတနာပုံ	I-ORG
)	I-ORG
(	O
ယခင်အင်းဝတံတားကြီး၏	O
အထက်ဘက်နား	O
)	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပခုက္ကူ	I-ORG
)	I-ORG

၁၀−၃၇	O
စက္ကန့်ခန့်တွင်	O
ဖောင်းပွမှု	O
စတင်ခဲ့သည်။	O
ဖောက်ပွမှု	O
ရပ်တန့်ပြီးနောက်	O
ကွခ့်-ဂလူယွန်	O
ပလာစမာ	O
နှင့်	O
အခြားအခြေခံ	O
ဒြပ်စင်များ	B-LOC

ဒါရိုက်တာဆု	O
-	O
ကျော်သူ	B-PER
-	O
(	O
အမေ့နို့ဖိုး	O
)	O

ရုစဗဲ့၊	B-PER
ဖရန်ကလင်	I-PER
ဒီလာနို	I-PER

မင်းကွန်းခေါင်းလောင်းကြီးနှင့်	O
ကိုက်	O
လေးငါးရာ	O
အကွာတွင်	O
မြသိန်းတန်	B-ORG
သို့မဟုတ်	O
ဆင်ဖြူမယ်ဟူ၍လည်း	O
တွင်သောစေတီကို	O
ဖူးတွေ့ရပေသည်။	O
ဘကြီးတော်ဘုရား	B-PER
နန်းမတက်မီ	O
မြောက်သားတော်	O
ဆင်ဖြူမယ်	O
အနိစ္စရောက်သည်တွင်	O
အထိမ်းအမှတ်အဖြစ်တည်သော	O
စေတီဖြစ်၍	O
မြင့်မိုရွှတောင်ထိပ်ထက်	O
တာဝတိံသာတွင်တည်ရှိသော	O
စူဠာမဏိစေတီတော်	O

(	O
၂၃	O
)	O
ဇလွန်မြို့	B-ORG

ရွှေစည်းခုံ	B-ORG
စေတီတော်	I-ORG
(	I-ORG
ပုဂံ	I-ORG
)	I-ORG

ဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

၁၉၆၅ခုနှစ်တွင်	O
လန်ဒန်မြို့၌	B-LOC
ကွန်ပျူတာကာတွန်းရုပ်ရှင်	O
(	O
၃	O
)	O
သင်တန်း	O
တက်ရောက်ခဲ့သည်။	O

ဤအချိန်ဇုန်ကို	O
အရှေ့အာရှ	B-LOC
အနောက်ဘက်လွန်	O
အချိန်ဇုန်	O
မှတ်ယူကြသည်။	O

ဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
၂	I-ORG
)	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG

ကဒတ်ဖီ	B-PER
ကာနယ်	I-PER
မူအမ္မာ	I-PER
အယ်	I-PER

ဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
၂	I-ORG
)	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG

ဂျော်ဂျီယာပြည်နယ်	B-LOC
(	I-LOC
အမေရိကန်ပြည်ထောင်စု	I-LOC
)	I-LOC

(	O
၈	O
)	O
လှည်းကူးမြို့နယ်	B-LOC

၁၉၅၀	O
တွင်	O
ရှင်ဂန္ဓမာသည်	O
မန္တလေးမြို့၌	B-LOC
မဟာနန္ဒိသေနာရာမတိုက်တွင်	O
ပညာဆက်လက်သင်ယူပြီး	O
ထိုမှတဆင့်	O
ရန်ကုန်မြို့၌	B-LOC
ပညာဆက်လက်သင်ကြားခဲ့သည်။	O
၁၉၅၃	O
တွင်	O
အင်းလေးကန်	B-LOC
ကျွဲတူးကျောင်းထိုင်ဆရာတော်	O
ဦးဂုဏထံ	O
ပညာဆက်လက်သင်ကြားခဲ့သည်။	O
၁၉၅၅	O
တွင်	O
ရှင်ဂန္ဒမာ၏	O
မိဘနှစ်ပါးမှ	O
ပစ္စည်းလေးပါးခံယူပြီး	O
နောင်ဆိုင်ကျောင်း	O
အိမ်တော်၌	O
နောင်ခုဲင်းဆရာတော်	O
ဘဒ္ဒန္တဂန္ဓမာထံ	O
ဥပဇ္ဈာယ်ပြုပြီး	O
အရှင်ကုသလ	O
ဘွဲ့တော်ဖြင့်	O
ရဟန်းဘဝသို့	O
တက်ခဲ့သည်။	O

စစ်တလိုင်းငှက်	B-LOC
(	O
ချောင်းတစ်လိုင်း	O
(	O
ဝါ	O
)	O
ငှက်တစ်လိုင်းလည်း	O
ဟူ၏။	O
)	O

(	O
၂၃	O
)	O
နမ့်ခမ်းမြို့	B-LOC

ဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

**	O
''	O
စစ်ကိုင်းတိုင်းဒေသကြီး	B-LOC
''	O
'	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
လွိုင်ကော်	I-ORG
)	I-ORG

circle	O
318	O
239	O
20	O
နဂါးငွေ့တန်း	B-LOC
ဂယ်လက်ဆီ	I-LOC

:	O
:*	O
ဒေးဗစ်	B-PER
လွိုက်ဂျော့သည်	I-PER
အယ်လ်လန်နီစတမ်းဒ်ဝီကျေးရွာရှိ	O
တိုင်းမ်နယူးဝစ်ဒ်	O
(	O
ခေါ်	O
)	O
အမျိုးသားစာရေးဆရာများ	O
စာပေရေးသားမှုဆိုင်ရာ	O
အတတ်သင်ဌာန	O
တွင်ကွယ်လွန်လေသည်။	O

ရွှေမော်ဓောဘုရား	B-ORG
(	I-ORG
ပဲခူး	I-ORG
)	I-ORG

အဝေးသင်တက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

အားဗင်း၊	B-PER
ဆာ	I-PER
ဟင်နရီ	I-PER

(	O
၄	O
)	O
ချောင်းဦးမြို့နယ်	B-LOC

ဉာဏလွင်	B-PER
(	I-PER
ဘောလုံးသမား	I-PER
)	I-PER

နတ်သျှင်နောင်	B-PER
(	I-PER
ခ	I-PER
)	I-PER
နတ်ရှင်နောင်	I-PER

ဂျော်တို	B-PER
(	I-PER
ပန်းချီဆရာ	I-PER
)	I-PER

အက်ရှ်မိုးနှင့်ကာတီရာကျွန်းစု	O
(	O
ဩစတြေးလျ	B-LOC
)	O

(	O
၈	O
)	O
တနင်္သာရီမြို့နယ်	B-LOC

ဒေါ်မြင့်မြင့်ခင်ဖေ	O
(	O
ခ	O
)	O
ဒေါ်ရွှေဇီးကွက်	O
ကို	O
အဖ	O
ဦးဌေးအောင်ဖေ၊	O
အမိ	O
ဒေါ်တင်တင်လတ်	O
တို့က	O
၁၉၅၉	O
ခုနှစ်	O
ဇန်နဝါရီလ	O
၁	O
ရက်နေ့တွင်	O
မွေးဖွားခဲ့သည်။	O
ရန်ကုန်တက္ကသိုလ်မှ	B-ORG
ရူပဗေဒအထူးပြုဖြင့်	O
သိပ္ပံဘွဲ့	O
ရရှိခဲ့သည်။	O

ဘူးထရို့စ်	B-PER
ဘူးထရို့စ်	B-PER
ဂါလီ	I-PER
(	O
boutros	O
boutros-ghali	O
)	O

အပါအဝင်ဖြစ်သည်။	O
စင်စစ်သော်ကား	O
ဖရန့်ဇဟားသည်	O
နယ်သာလန်နိုင်ငံတွင်	B-LOC
ပန်းချီကျော်ရမ်းဗရန့်နောက်အထင်ရှားဆုံး	O

ရောမအား	O
အုပ်စိုးသူဖြစ်လာမည့်	O
ဂျူးလိယက်ဆီဇာ	B-PER
အထွတ်အထိပ်သို့	O
ရောက်သည့်	O
တိုက်ပွဲ၊	O
ရောမတို့အနေဖြင့်	O
ဂေါလ်နယ်များအား	O
အောင်နိုင်ခြင်းအထိမ်းအမှတ်	O
တိုက်ပွဲ	O
အဖြစ်	O
အလီဆီယာတိုက်ပွဲကို	O
အသိအမှတ်ပြုကြသည်။	O
ထိုမျှမက	O
သမိုင်းတစ်လျှောက်တွင်	O
စစ်မြေပြင်အခင်းအကျင်းနှင့်	O
ပတ်သက်၍လည်း	O
အကြီးကျယ်ဆုံးသော	O
အနေအထားဟုလည်း	O
သတ်မှတ်ကြသည်။	O

မီး၊	B-PER
ဂျွန်၊	I-PER
စတူးဝပ်	I-PER

ယူစီ	B-ORG
လော့အိမ်ဂျလိစ်	I-ORG
(	O
၁၉၁၉	O
)	O

မြီးဝန်ငှက်ကို	O
ရန်ကုန်အနီးအနားတစ်ဝိုက်တွင်	O
တွေ့နိုင်သည်။	O
ဇီးကွက်တို့ကို	B-LOC
မိုးပါးရေရှားရပ်ဝန်းတွင်	O
အများဆုံး	O
တွေ့နိုင်၏။	O
ဇီးကွက်သည်	O
ပုံအမျိုးမျိုး	O
ပြုလုပ်တတ်သည်။	O

(	O
၁၅	O
)	O
လေးမျက်နှာမြို့	B-ORG

(	O
၉	O
)	O
လေရှီးမြို့	B-LOC

သူနာပြုတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၂၄	O
)	O
ဝက်လက်မြို့	B-LOC

နယ်	B-PER
(	I-PER
လ်	I-PER
)	I-PER
ဆင်	I-PER
ရော်လီလှာလှာ	I-PER
မန်ဒဲလား	I-PER

ဂရင်းကင်ညွန်	B-LOC
(	O
ကြည့်ရှုသူများမှ	O
ရွေးချယ်သော	O
၈	O
ခုမြောက်အံ့ဖွယ်	O
)	O

မင်းလှငယ်	B-PER
(	O
၁၄၂၅	O
)	O

ချက်သမ္မတနိုင်ငံနိုင်ငံအနေဖြင့်	B-LOC
၁၉၉၃	O
တွင်	O
ခွဲထွက်ခဲ့ခြင်း	O
အတွက်	O

အမျိုးသားဇာတ်ဆောင်ဆု	O
-	O
ကောလိပ်ဂျင်နေဝင်း	B-PER
(	O
ပယင်းရောင်	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

ရခိုင်ပြည်တွင်	B-LOC
သင်္ကြန်လ၌	O
ရီလောင်းပွဲကိုလည်းကောင်း၊	O
ကျင်ပွဲ	O
(	O
ခေါ်	O
)	O
လက်ပန်းလုံးပွဲကိုလည်းကောင်း၊	O
လှီပြိုင်ပွဲ	O
(	O
ခေါ်	O
)	O
ပြိုင်လောင်းပြိုင်ပွဲကိုလည်းကောင်း	O
ရာသီပွဲများအဖြစ်ကျင်းပလေ့ဟိသည်။	O
ဆောင်းပါး	O
ပြိုင်လောင်းပွဲသဘင်	O
ဆင်ယင်ကျင်းပပုံကို	O
တင်ပြလိုပါသည်။	O

**	O
''	O
ရှမ်းပြည်နယ်	B-LOC
''	O
'	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ကလေး	I-ORG
)	I-ORG

ကွမ်းရွက်သည်	O
ကွမ်းပင်မှ	O
အချက်ဖြစ်သည်။	O
မြန်မာပြည်မှ	O
ကွမ်းရွက်သည်	O
စားရန်သင့်လျော်ပြီး	O
မလေးရှားနိုင်ငံ	B-LOC
မှထွက်သော	O
ကွမ်းရွက်မှာ	O
အရသာ	O
အနည်းငယ်	O
ပို၍	O
ညံ့သည်။	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
စစ်တွေ	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၁၅	O
)	O
ပင်းတယမြို့	B-LOC

sonora]]	O
)	O
၊	O
အမေရိကန်ပြည်ထောင်စု	B-LOC
(	O
အရီဇိုးနားပြည်နယ်ရှိ	B-LOC
ဒေသအများစု	O
)	O

ခဲ့သော	O
ကျင်ခဲနာမည်သာ	O
တွင်ခဲ့လေသည်။	O
ဆရာလန်းမှာ	O
သီချင်းကြီး	O
သီချင်းများကို	O
စံနစ်တကျ	O
သီဆိုနိုင်သည့်အပြင်	O
မင်းတုန်းမင်းနှင့်	B-PER
သီပေါမင်းတို့	B-PER
လက်နက်များတွင်	O
အမှုတော်	O

ဇိတ်ပွန်	B-PER
(	O
၇	O
ရက်	O
)	O

လက်ဘနွန်နိုင်ငံသည်	O
ရုံးသုံးအမည်မှာ	O
လက်ဘနွန်သမ္မတနိုင်ငံဖြစ်ပြီး	O
အာရှတိုက်	B-LOC
အနောက်ပိုင်း	O
မြေထဲပင်လယ်၏	B-LOC
အရှေ့ဘက်ကမ်းပေါ်တွင်	O
တည်ရှိသော	O
နိုင်ငံဖြစ်သည်။	O

သာယာဝတီခရိုင်	B-LOC
အုတ်ဖိုမြို့	B-LOC
ဦးဘကျော်၏	O
သမီး	O
ဒေါ်ခင်ညွန့်နှင့်	O
လက်ထပ်	O
ထိမ်းမြားခဲ့ပြီး	O
သားသမီးမထွန်းကားခဲ့ချေ။	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ဗန်းမော်	I-ORG
)	I-ORG

ဂျော့	B-PER
ဆိုင်မွန်	I-PER
အုမ်း	I-PER

ပြည့်နှစ်တွင်	O
ရခဲ့၍	O
ယခုအခါ	O
အင်ဒိုနီးရှားနိုင်ငံ	B-LOC
ထူထောင်	O

ပြည်သူ့ကျန်းမာရေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
)	I-ORG

(	O
စ	O
)	O
တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊	B-LOC

အဝေးသင်တက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မှော်ဘီ	I-ORG
)	I-ORG

*25px	O
'	O
''	O
အိုမန်နိုင်ငံ	B-LOC
''	O
'	O

ကန်တော်ကြီး	B-ORG
အမျိုးသား	I-ORG
ရုက္ခဗေဒ	I-ORG
ဥယျာဉ်	I-ORG

(	O
၂၂	O
)	O
ပေါင်မြို့	B-LOC

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၁	I-ORG
)	I-ORG
လသာ	I-ORG

မှိုင်း	B-PER
ကိုယ်တော်	I-PER
သခင်	I-PER

သိပ္ပံပညာရှင်တို့	O
စကားလုံးမှာ	O
သိပ်ကို	O
ကျယ်ပြန့်ပါသည်။	O
အငြင်းပွားစရာတွေလဲ	O
အများကြီးရှိပါတယ်။	O
ရုရှက	B-LOC
သိပ္ပံပညာရှင်တစ်ယောက်က	O
ကျောင်းသားများကို	O
ရှင်းပြဘူးပါတယ်။	O
သိပ္ပံပညာရှင်တို့၏	O
ကိုယ့်ဘာသာကိုယ်	O
နံမည်တပ်ပေးလို့	O
မရဘူး။	O

(	O
၁	O
)	O
ဟားခါးမြို့	B-LOC

ကိုမူ	O
အတိအကျမသိရပေ။	O
သို့သော်	O
မင်းကြီး	B-PER
စွာစော်ကဲကား	I-PER
သက္ကရာဇ်	O
၇၃ဝ	O
ပြည့်နှစ်တွင်	O
နန်းတက်တော်မူသော	O

အတွင်း	O
မြောက်မှ	O
တောင်သို့	O
ဧရာဝတီမြစ်နှင့်	B-LOC
စစ်တောင်းမြစ်	B-LOC

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မုံရွာ	I-ORG
)	I-ORG

ဂျိမ်းစ်	B-PER
ပရက်စကော့	I-PER
ဂျိုး	I-PER

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၂	I-ORG
)	I-ORG
စမ်းချောင်း	I-ORG

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ဟင်္သာတ	I-ORG
)	I-ORG

မင်းကြီးနှောင်းပင့်၍	O
ပြည်မြို့သို့ရောက်လျှင်	B-LOC
မင်းကြီးနှောင်းကိုးကွယ်သော	O
အရှင်အဘိသင်္ကေတသာရ	O
ထံတွင်	O
ဆည်းကပ်၍	O
စာပေပိဋကတ်	O

ဟုဆိုသည်။	O
နဂါးပြည်မှ	B-PER
ဇေယျသေနအမည်ရှိသော	O
နဂါးမင်းသည်	O
မြတ်စွာဘုရား	O
ပရိနိဗ္ဗာန်စံတော်မူကြောင်း	O
ကြားသိရသဖြင့်	O
ပူဇော်ကန်တော့ရန်	O
ရောက်လာ၏။	O
ထိုအခါ	O
ဒေါဏ	O

ချော်စာ	B-PER
၊	I-PER
ဂျက်ဖရီ	I-PER

ပထမမင်းခေါင်	B-PER
(	O
၁၄၀ဝ	O
--	O
၁၄၂၂	O
)	O

မဆိုနိုင်ချေ။	O
ဟမ်းဗတ်မြို့သည်	O
ဂျာမနီနိုင်ငံ၏	B-LOC
အကြီးဆုံးပင်လယ်ဆိပ်ကမ်းမြို့	O
ဖြစ်သော်လည်း	O
မြောက်ဘက်ပင်လယ်ကမ်းခြေမှ	O
၇၅	O
မိုင်မျှ	O
အတွင်းကျပြီးလျှင်	O
အဲ့လဗမြစ်	O
မြောက်ဘက်ကမ်းပေါ်၌	O
တည်ရှိသည်။	O
သောင်ခုတ်စက်ဖြင့်	O
မြစ်ကိုနက်အောင်	O
တူးယူထားပြီးလျှင်	O
ရေအိုင်ကြီး	O

ရွှေမော်ဓောဘုရား	B-ORG
(	I-ORG
ပဲခူး	I-ORG
)	I-ORG

၁၈၈၈	O
ခုနှစ်	O
အောက်တိုဘာလ	O
၂၉	O
ရက်နေ့တွင်	O
တူရကီနိုင်ငံ	B-LOC
ကွန်စတန်တီနိုပယ်မြို့၌	O
ချုပ်ဆိုခဲ့သော	O
သဘောတူစာချုပ်	O

စောမောင်	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ဗိုလ်ချုပ်မှူးကြီး	I-PER
)	I-PER

အလုပ်သမားစည်းလုံးညီညွတ်ရေးပါတီဆိုသည်မှာ	O
မြန်မာ့ဆိုရှယ်လစ်လမ်းစဉ်ပါတီ	B-ORG
တိုင်းရင်းသားစည်းလုံးညီညွတ်ရေးပါတီ	B-ORG
မဟာမိတ်ပါတီဖြစ်သည်။	O
အလုပ်သမားစည်းလုံးညီညွတ်ရေးပါတီ၏	O
မဟာမိတ်ပါတီများမှာ	O
-	O

ထောက်ကြံ့စစ်သင်္ချိုင်းကို	O
၁၉၅၁	O
ခုနှစ်တွင်	O
ဖွင့်လှစ်ခဲ့သည်။	O
မန္တလေးမြို့၊	B-LOC
စစ်တွေမြို့၊	B-LOC
မိတ္ထီလာမြို့	B-LOC
နှင့်	O
shamaw	O
တိုက်ပွဲများတွင်	O
ကျဆုံးခဲ့သော	O
စစ်သားများ	O
ကျန်ရှိသော	O
ရုပ်အလောင်းများကို	O
မြုပ်နှံထားပြီး	O
လူများကို	O
တိုက်ပွဲများအလိုက်	O
စိထားသည်။	O
၂၇၀၀၀	O
သော	O
နာမည်များစွာရေးထိုးသော	O
ဓနသဟာယစစ်သားများထဲတွင်	O
မြန်မာပြည်တွင်	O
တိုက်ပွဲဝင်	O
သေဆုံးခဲ့သော	O
အိန္ဒိယစစ်သားများနှင့်	O
အာဖရိကစစ်သားများလည်း	O
ပါဝင်သည်။	O
အိန္ဒိယစစ်သားများအရေအတွက်သည်	O
၁၈၁၉	O
ဂူ	O
ရှိသည်။	O

ရေတပ်သို့ဝင်ရောက်ခဲ့ပြီး	O
တောင်ပိစိဖိတ်တွင်	O
တာဝန်ထမ်းဆောင်ခဲ့သည်။	O
၁၉၄၆-၁၉၄၈ခုနှစ်များတွင်	O
အောက်လွှတ်တော်	O
၁၉၇၂ခုနှစ်တွင်	O
အောက်လွှတ်တော်သို့	O
အဆင့်ဆင့်ရွေးချယ်ခံပြီး	O
၁၉၅၂နှင့်	O
၁၉၅၆ခုနှစ်များတွင်	O
သမ္မတ	B-PER
အိုင်ဆင်ဟောင်ဝါ၏	I-PER
ဒုသမ္မတအဖြစ်	O
အဆက်ဆက်ထမ်းဆောင်ခဲ့သည်။	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

မှတ်ချက်။	O
။သက္ကရာဇ်များကို	O
ဦးကုလားရေးသော	B-PER
'	O
''	O
ရာဇဝင်ချုပ်	O
''	O
စာအုပ်မှ	O
အမှန်ယူ	O
ရေးသားပါသည်။	O

(	O
၃	O
)	O
ဒီမောဆိုးမြို့	B-LOC

ရေးသူ	O
–	O
မြဝတီမင်းကြီး	B-PER
ဦးစ	I-PER

အထက်ဖော်ပြပါ	O
ခရုစုတ်မျိုးအပြင်၊	O
ပါဏဗေဒအားဖြင့်	O
အနာစတိုမပ်အောစိတန်ခေါ်သော	O
ငှက်ကျားမျိုး၌	B-LOC
ပါဝင်သည့်	O
ခရုစုတ်ငှက်ဟူ၍	O
ရှိသေးသည်။	O

ဒေါ်ဦးဇွန်းသည်	O
၁၂၆ဝ	O
ပြည့်နှစ်	O
အသက်သုံးဆယ်အရွယ်တွင်	O
မန္တလေးမြို့	B-LOC
ပတ္တမြားဆရာတော်	O
ဘုရားကြီးအား	O
ဘုတ်ချောင်း	O
ဆောက်လုပ်လှူဒါန်းသည်။	O
ထိုအချိန်မှစ၍	O

:	O
:*	O
အကြိမ်	O
(	O
၂၀	O
)	O
မြောက်	O
ကမ္ဘာ့ဖလားပွဲ	O
၂၀၁၄	B-ORG
ဖီဖာ	I-ORG
ကမ္ဘာ့ဖလားကို	I-ORG
၂၀၁၄	O
ခုနှစ်	O
ဇွန်လ	O
၁၂	O
ရက်နေ့မှ	O
ဇူလိုင်လ	O
၁၃	O
ရက်နေ့အထိ	O
ဘရာဇီးနိုင်ငံတွင်	B-LOC
စတင်	O
ကျင်းပသည်။	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
သန်လျင်	I-ORG
)	I-ORG

ဉာဏ်၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ပန်းချီဆရာ	I-PER
)	I-PER

အစီရင်ခံစာအရ	O
ကနေဒါနိုင်ငံရှိ	B-LOC
ဗန်ကူးဗားမြို့မှာ	B-LOC
နေထိုင်ရန်	O
အကောင်းဆုံးမြို့	O
ဖြစ်ပြီး	O
ဗီယင်နာမြို့က	B-LOC
ဒုတိယလိုက်ကာ	O
မဲလ်ဘုန်းမြို့သည်	B-LOC
ဒုတိယနေရာတွင်	O
ရှိသည်။	O
စစ်တမ်းအရ	O
``	O
ယခုလက်ရှိ	O
ကမ္ဘာ့နိုင်ငံ	O
အခြေအနေအရ	O
နေထိုင်ရန်	O
ဆန္ဒအရှိဆုံးသော	O
နေရာမှာ	O
အကြမ်းဖက်တိုက်ခိုက်ခြင်း၏	O
ခြိမ်းခြောက်မှု	O
နည်းပါးသော	O
နေရာများတွင်	O
ဖြစ်သည်	O
''	O
ဟု	O
ဖော်ပြထားသည်။	O

(	O
၂၃	O
)	O
ခင်ဦးမြို့	B-LOC

ဉာဏိဿရ၊	B-PER
အရှင်	I-PER
(	I-PER
သီတဂူ	I-PER
)	I-PER

သန်းရွှေ	B-PER
(	I-PER
ဗိုလ်ချုပ်မှူးကြီး	I-PER
)	I-PER

(	O
၇	O
)	O
မယ်စဲ့မြို့	B-ORG

နိုကီယာ	B-ORG
(	I-ORG
ကုမ္ပဏီ	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၁	O
)	O
မြစ်ကြီးနားမြို့	B-LOC

(	O
၁၄	O
)	O
အရညကင်တောရ	O
ဘွဲ့တံဆိပ်ရသူ	O
ရှားတောနေ	O
အရှင်ရေဝတထေရ်၊	B-PER

အင်ဒီရာ	B-PER
ပရိယာဒါရှီနီ	I-PER
ဂန္ဒီ	I-PER

*25px	O
'	O
''	O
ဩစတြေးလျနိုင်ငံ	B-LOC
''	O
'	O

၂၁	O
မတ်	O
:	O
ကမ္ဘာ့ကဗျာနေ့	B-ORG

ယူကျု	B-ORG
(	I-ORG
ဘ်	I-ORG
)	I-ORG

အသီး၊	O
အရွက်၊	O
အပွင့်တို့စုံလင်စွာပါရှိနေသည့်	O
ကျွန်းပင်တစ်ပင်အားတွေ့ရပုံ၊	O
ကိုလ်ကတ္တား၊	O
အနောက်ဘင်ဂယ်၊	O
အိန္ဒိယနိုင်ငံ	B-LOC

၁၉၃၉	O
-	O
ပထမဆုံး	O
မြန်မာ့လေသူရဲ	O
ဖြစ်သော	O
မီးပုံးပျံ	B-PER
ဦးကျော်ရင်	I-PER

အေးကို၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
နိုင်ငံတော်သမ္မတ	I-PER
)	I-PER

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ထားဝယ်	I-ORG
)	I-ORG

အဝင်	O
ဖြစ်သည်။	O
၁၅၅၂	O
ခုနှစ်တွင်	O
လန်ဒန်မြို့၌	B-LOC
ဖွားမြင်ခဲ့၍	O

နေတိုး	B-ORG
(	I-ORG
စစ်မဟာမိတ်စာချုပ်အဖွဲ့	I-ORG
)	I-ORG

၁၃၁၆	O
ခုနှစ်	O
သက်တော်	O
(	O
၃၃	O
)	O
နှစ်တွင်	O
စာချရင်း	O
သင်္ဂါယနာတင်ကိစ္စ၊	B-ORG
ပါဠိဝိသောဓက	O
ကိစ္စတို့ကိုလည်း	O
ဆောင်ရွက်တော်မူခဲ့သည်။	O
၁၃၁၇	O
ခုနှစ်တွင်	O
သတိပဌာန်ဝိပဿနာလုပ်ငန်းကို	O
ဆက်လက်လေ့လာဆည်းပူးရန်	O
ကျေးဇူးတော်ရှင်	O
မဟာစည်ဆရာတော်ကြီးထံသို့ရောက်လာပြီး	B-PER
ဆရာတော်ကြီးပေးအပ်သော	O
တာဝန်တို့ကို	O
ဆောင်ရွက်တော်မူခဲ့သည်။	O

ဗညားအဲလော	B-PER
(	O
၁၃၃၁-၁၃၄၈	O
)	O

ပုဂံခေတ်က	B-ORG
အလွန်တန်ခိုးကြီးခဲ့ကြသည့်	O
သူနှင့်အတူ	O
အပြုအမူအယူဝါဒရှိသော	O
ယင်ကောင်များကို	O
အရည်းကြီးဟုခေါ်သည်။	O
အရည်းကြီးတို့သည်	O
ယခုခေတ်	O
ရဟန်းစစ်များကဲ့သို့	O
မဟုတ်ပဲ	O
ရဟန်းတု၊	O
ရဟန်းဘောင်	O
ဝိဇ္ဇာမယိဒ္ဓိ	O
မှော်ဆရာတို့ပင်	O
ဖြစ်ကြသည်။	O

ဂြိုဟ်တစ်ခုသည်	O
နောက်ခံကြယ်ရှေ့သို့ဖြတ်သွားပါက	O
ဒြပ်ဆွဲအားစက်ကွင်းသည်	O
နောက်ခံကြယ်မှ	O
အရာဝတ္တုများ	O
မြင်နိုင်ရန်	O
ပို့ပေးသည်။	O
ယင်းအား	O
မိုက်ခရိုလန်းဆင်းဟု	O
ခေါ်သည်။	O
မိုက်ခရိုလန်းဆင်းအား	O
ဆက်တိုက်ဆိုသလို	O
အသုံးမပြုနိုင်ပေ။	O
သို့သော်	O
ဝိုင်းပြီး	O
သေးငယ်သောဂြိုဟ်များအား	O
လေ့လာရာတွင်	O
တိုက်ရိုက်ပုံဖမ်းခြင်းထက်	O
ပိုမိုထိရောက်သော	O
စူးစမ်းလေ့လာသူများသည်	O
သူတို့၏	O
စူးစမ်းရှာဖွေမှုများမှ	O
ခန့်မှန်းချက်အရ	O
နဂါးငွေ့တန်း	B-LOC
ဂယ်လက်ဆီထဲတွင်	I-LOC
ကြယ်တစ်စင်းတိုင်းအတွက်	O
လေလွင့်ဂြိုဟ်	O

မဟာမုနိ	B-ORG
ရုပ်ရှင်တော်မြတ်ကြီး	I-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

မြန်မာစစ်တပ်က	O
တပ်မတော်ကို	B-ORG
သိရှိကြပြီး	O
မြန်မာ့ကြည်းတပ်တွင်	O
စစ်သည်အင်အား	O
၄၉၂	O
,	O
၀⁠၀၀	O
ကျော်ရှိသည်။	O
မြန်မာ့တပ်မတော်တွင်	O
တပ်မတော်	B-ORG
(	I-ORG
ကြည်း	I-ORG
)	I-ORG
၊	O
တပ်မတော်	B-ORG
(	I-ORG
ရေ	I-ORG
)	I-ORG
၊	I-ORG
တပ်မတော်	B-ORG
(	I-ORG
လေ	I-ORG
)	I-ORG
တပ်ဖွဲ့များပါဝင်ကြသည်။	O

သဒ္ဓမ္မရံသီရိပ်သာဆရာတော်	O
အရှင်ကုဏ္ဍလာဘိဝံသသည်	O
သဒ္ဓမရံသီရိပ်သာ၊	O
ဇေယျာခေမာလမ်း၊	O
(	O
၆	O
)	O
ရပ်ကွက်၊	O
မရမ်းကုန်းမြို့နယ်၊	B-LOC
ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီးတွင်	B-LOC
သီတင်းသုံးကာ	O
ပြည်တွင်းပြည်ပ	O
သာသနာပြုလုပ်ငန်းများကို	O
စွမ်းစွမ်းတမံဆောင်ရွက်ခဲ့သည်။	O

ရုရှားနိုင်ငံမှ	B-LOC
၁၉၁၇	O
တွင်	O
လွတ်လပ်ရေးရရှိရန်	O
ဇန်နဝါရီ	O
၄၊	O
၁၉၁၈	O
တွင်	O
အသိအမှတ်ပြုခံရသည်။	O

ရခိုင်တိုင်းရင်းသားများ	B-ORG
တိုးတက်ရေး	I-ORG
ပါတီ	I-ORG
(	O
rnpp	O
)	O

ဆရာတော်	B-PER
အာဇာနည်	I-PER
အသျှင်	I-PER
ဦးဝိစာရ	I-PER
(	O
၁၈၈၉	O
ခုနှစ်၊	O
ဧပြီလ	O
၂၄	O
ရက်	O
)	O

ခင်သီတာထွန်းသည်	O
အကယ်မီဆုများ	O
ရရှိထားသော	O
ရုပ်ရှင်သရုပ်ဆောင်မင်းသမီးတစ်ဦးဖြစ်သည်။	O
မြို့မကျောင်း	B-ORG
မှ	O
ကျောင်းသူဟောင်းတစ်ဦးဖြစ်သည်။	O

ဗညားဦး	B-PER
(	O
ခေါ်	O
)	O
ဆင်ဖြူရှင်ဗညားဦး	O
(	O
၁၃၄၈-၁၃၈၃	O
)	O

(	O
ဍ	O
)	O
ရှမ်းပြည်နယ်၊	B-LOC

ရက်	O
စနေနေ့တွင်	O
ညောင်တုန်းမြို့၌	B-LOC
ဖွားမြင်၍	O
ငယ်မည်မှာ	O

အမျိုးသားဇာတ်ဆောင်ဆု	O
-	O
ကျော်ဟိန်း	B-PER
-	O
(	O
မွန်းတည့်ချိန်တွင်	O
နေဝင်းသည်	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပခုက္ကူ	I-ORG
)	I-ORG

ချာချီ	B-PER
ဆာဝင်စတန်၊	I-PER
လင်းနတ်၊	I-PER
စပင်ဆာ	I-PER

အရည်းကြီးတို့သည်	O
သမထီးအရပ်မှ	O
တဖြည်းဖြည်း	O
လွှမ်းမိုးလာကာ	O
သက္ကရာဇ်	O
၂၉၃	O
ခုနှစ်တွင်	O
နန်းတက်သော	O
စောရဟန်းဘွဲ့ခံ	O
တောင်သူကြီးမင်း	B-PER
လက်ထက်တွင်	O
အရည်းကြီးများအား	O
ဘုရင်နှင့်တကွ	O
တစ်ပြည်လုံး	O
ကိုးကွယ်သည်အထိ	O
တန်ခိုးကြီးလာကြသည်။	O
တောင်သူကြီးမင်း	O
ဘုရားတည်ရာ၌ပင်	O
ပအရည်းရှင်ယောင်တို့နှင့်	O
ဆွေးနွေးမေးမြန်းလျက်	O
ပုထိုးကြီး၊	O
ပုထိုးငယ်စသော	O
ဘုရားငါးဆူကို	O
တည်ရာတွင်	O
နတ်ရုပ်၊	O
ဘုရားရုပ်တစ်ခုမျှမထား၊	O
နံနက်ညဉ့်	O
ထမင်းဟင်း	O
အမည်များဖြင့်	O
ပူဇော်၏။	O

ရွှေမော်ဓောဘုရား	B-ORG
(	I-ORG
ပဲခူး	I-ORG
)	I-ORG

အဓိက	O
စာမျက်နှာ	O
-	O
၂၀၁၃	B-ORG
အသက်	I-ORG
၂၂	I-ORG
နှစ်အောက်	I-ORG
အာရှဖလား	I-ORG

မြန်မာနိုင်ငံ၏	B-ORG
သမ္မတများ	I-ORG
စာရင်း	I-ORG

25px	O
'	O
''	O
ဥဇဘက်ကစ္စတန်နိုင်ငံ	B-LOC
''	O
'	O

အမှတ်	B-ORG
၇	I-ORG
အငူ	I-ORG
(	I-ORG
ရုပ်ရှင်	I-ORG
)	I-ORG

၁၉၅၉	O
-	O
ဖလေးရွာ	O
ပဲခူးမြို့	B-ORG
မဟာဝိသုတာရာမကျောင်းတိုက်တို့တွင်	O
ကျောင်းအိုင်	O

(	O
၁၅	O
)	O
ချောက်မြို့	B-LOC

**လုပ်ငန်းဌာနခွဲ	O
(	O
၂	O
)	O
(	O
ရှမ်းပြည်နယ်	B-LOC
)	O

(	O
39	O
)	O
ကျောက်ပန်းတောင်းမြို့	B-LOC
၃၆၃	O
၁	O
/	O
၂	O

အင်းဝခေတ်တွင်	O
ထင်ရှားသည့်	O
ပထမမင်းခေါင်	B-PER
(	O
အင်းဝ-ဟံသာဝတီစစ်ဆင်နွှဲသူ	O
)	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပခုက္ကူ	I-ORG
)	I-ORG

ခရီရေးတစ်ဖ်	B-ORG
ကွန်မွန်း	I-ORG
လိုင်စင်	I-ORG

ထို့‌ကြောင့်	O
‌တော်ဝင်အဖွဲ့၌	O
သဘာဝယထာဘူတပညာ	O
ပါ‌မောက္ခ	O
ရာထူးကို	O
ဖားရာ‌ဒေး‌နောက်တွင်	O
ဆက်ခံနိုင်ခဲ့‌လေသည်။တင်းဒါးလ်သည်	O
အိုင်ယာလန်နိုင်ငံ	B-LOC
မွေးဖွား၍	O
ငယ်စဉ်က	O

အမျိုးသားဇာတ်ဆောင်ဆု	O
-	O
လွင်မိုး	B-PER
-	O
(	O
ရင်ထဲကဆောင်းရာသီ	O
)	O

'	O
''	O
တရုတ်	B-LOC
''	O
'	O

:	O
ရန်ကုန်	B-ORG
စီးပွားရေး	I-ORG
တက္ကသိုလ်	I-ORG

မြန်မာ့	B-ORG
ဖွဲ့စည်းပုံ	I-ORG
အခြေခံ	I-ORG
ဥပဒေ	I-ORG

နေတိုး	B-ORG
(	I-ORG
စစ်မဟာမိတ်စာချုပ်အဖွဲ့	I-ORG
)	I-ORG

ယူနီဆက်	B-ORG
(	I-ORG
ဖ်	I-ORG
)	I-ORG

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
စစ်တွေ	I-ORG
)	I-ORG
သို့ပြောင်းရွှေ့ထားသည်။	O

(	O
၅	O
)	O
ဖောင်းကားမင်း	O
၁၁၄၃-ခုနှစ်	O
နန်းတက်၍	O
နန်းစည်းစိမ်	O
၇-ရက်စံရသည်၊	O
အိမ်နိမ့်	O
၁၈-နှစ်စံ၊	O
နံတော်	O
ကြာသပတေးသား၊	O
သက်တော်	O
၁၈-နှစ်၌	O
ကံတော်ကုန်၊	O
''နောင်တော်ကြီးဘုရား၏	O
သားတော်	O
''	O
ငယ်မည်	O
ဖောင်းကားစား	B-PER
မောင်မောင်	I-PER
အသိများသည်။	O

ငယ်စဉ်မှ	O
၁၉၆၄	O
ခုထိ	O
စိန့်ဂျွန်းယောက်ျားလေးများကျောင်းတွင်	O
ပညာဆည်းပူးခဲ့သည်။	O
ဘွဲ့လွန်ပညာရပ်များကို	O
ရန်ကုန်တက္ကသိုလ်၊	B-ORG
ဆစ်ဒနီတက္ကသိုလ်	O
နှင့်	O
ဆစ်ဒနီအနောက်ဘက်တက္ကသိုလ်	O
များတွင်	O
လေ့လာဆည်းပူးခဲ့သည်။	O

ဓာတ်အမျိုးအစားမှာလည်း	O
ဆဲတစ်ခုနှင့်တစ်ခု၌၎င်း၊	O
တစ်ရှူး	B-LOC
တစ်မျိုးနှင့်	O
တစ်မျိုး၌၎င်း	O
မတူပေ။	O

:	O
(	O
ပုံ	O
)	O
သိန်းစိန်	B-PER

အမျိုးသမီးပညာသည်ဆု	O
ခင်ယုမေ	B-PER
(	O
ကိုယ်ပိုင်မေတ္တာ	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

ဟင်္သာ	B-LOC
ruddy	O
shelduck	O
tadorna	O
ferruginea	O
m	O
tp	O

ဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

နတ်သျှင်နောင်တို့အား	B-PER
အမှားကို	O
သိ၍	O
အသနားခံ	O
တောင်းပန်	O

မြန်မာနိုင်ငံ	B-ORG
နှင့်	I-ORG
သံတမန်	I-ORG
အဆက်အသွယ်ရှိသော	I-ORG
နိုင်ငံများ	I-ORG
စာရင်း	I-ORG

ကရင်	B-PER
အမျိုးသား	I-PER
အစည်းအရုံး	I-PER
၏	I-PER
ပထမဆုံး	I-PER
ခေါင်းဆောင်	I-PER
စောဘဦးကြီး	I-PER

စံထွန်း၊	B-PER
စဝ်၊	I-PER
မိုင်းပွန်စော်ဘွားကြီး	I-PER

ခါကာဘိုရာဇီ	B-LOC
၅	O
,	O
၈၈၁	O
မီတာ	O

ဂင်္ဂါမြစ်လမ်းခရီးတဝက်၌	O
မြစ်အတွင်းသို့	O
ယမုံနာမြစ်	B-LOC
လက်နက်ကြီး	O
စီးဝင်သည်။	O
ထိုမြစ်နှစ်သွယ်အကြားရှိ	O
ဒိုအပ်မြေခေါ်	O
စပ်ကြားလွင်ပြင်သည်	O
ကောက်ပဲသီးနှံ	O
စိုက်ပျိုးရာတွင်	O
မြေဩဇာ	O
အကောင်းဆုံးဖြစ်အောင်	O
လူဦးရေမှာလည်း	O
ကမ္ဘာပေါ်တွင်	O
အထူထပ်ဆုံး	O
ဒေသတစ်ခု	O
ဖြစ်သည်။	O

သာသနာဝင်တို့၌	O
၁ဝ၃၄-ခု	O
နန်းတက်သော	O
နရာဝရမင်းလက်ထက်ဟု	B-PER
အတည်ပြု	O
ဆုံးဖြတ်ကြ၏။	O

(	O
၂၀	O
)	O
ညောင်တုန်းမြို့	B-LOC

ပြည့်ဖြိုးအောင်	B-PER
(	I-PER
ဘောလုံးသမား	I-PER
)	I-PER

**	O
''	O
တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး	B-LOC
''	O
'	O

လန်ဒန်မြို့မှ	B-LOC
'	O
''	O
အင်္ဂလန်ဘဏ်	O
''	O
'သည်	O
ယူနိုက်တက်ကင်းဒမ်းနိုင်ငံ၏	B-LOC
ဘဏ်တကာတို့၏	O
ဗဟိုဘဏ်တိုက်ချုပ်ဖြစ်သည်။	O
ယင်းသည်	O
လန်ဒန်မြို့အလယ်	O
သရက်နီဒဲလမ်း	O
(	O
threadneedle	O
street	O
)	O
ပေါ်	O
တွင်တည်ရှိ၍	O
အလွန်စည်ကားသောလမ်းလေးခွကို	O
မျက်နှာမူလျက်ရှိသည်။	O
နယ်များတွင်	O
အင်္ဂလန်ဘဏ်၏ဘဏ်ခွဲ	O
ခြောက်ခုရှိသည်။	O

နောင်တစ်ချိန်တွင်	O
ပေါ်ထွန်းလာသည့်	O
ဘာသာရေးခေါင်းဆောင်	O
မနိ	B-PER
(	O
mani	O
)	O
သည်	O
သူ၏	O
မနိရှေအစ်ဇမ်ဝါဒ	O
(	O
manicheaism	O
)	O
တွင်	O
ဇော်ရော့အက်စတာ၏	O
အကောင်းနှင့်အဆိုး	O
အားပြိုင်ခြင်း	O
သဘောတရားကို	O
တိုက်ရိုက်ယူငင်၍	O
တိုးတက်အောင်	O
ပြင်ဆင်သုံးစွဲခဲ့	O
သည်ကိုတွေ့ရသည်။	O

အမျိုးသား	B-ORG
ဒီမိုကရေစီ	I-ORG
အဖွဲ့ချုပ်	I-ORG

ဝီလျံ	B-PER
သ	I-PER
ဆိုင်းလင့်	I-PER

သိန်းဖေမြင့်တက်ဘုန်းကြီးသိန်းဖေ၏	B-PER
'	O
''	O
ဆရာလွန်း	O
အတ္ထုပ္ပတ္တိ	O
''	O
'	O
(	O
၁၉၇၂ခုနှစ်	O
)	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မြိတ်	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၁၄	O
)	O
ဝါးခယ်မမြို့	B-ORG

အမျိုးသားဇာတ်ဆောင်ဆု	O
-	O
ပြေတီဦး	B-PER
နှလုံးသားဖြင့်ပြုလုပ်သည်	O
ဇာတ်ကား	O

(	O
၁၀	O
)	O
မြေပုံမြို့	B-ORG

မေရီလမ့်သည်	O
ချားလမ့်	B-PER
၏အစ်မဖြစ်သည်။	O
မေရီ၌	O
မွေးချင်းခုနစ်ယောက်ရှိသည့်အနက်	O
သုံးယောက်	O

upi	O
၌	O
နှစ်ပေါင်း	O
၅၇	O
နှစ်ကြာ	O
တာဝန်ထမ်းဆောင်ခဲ့ပြီးနောက်	O
၂၀၀၀	O
ပြည့်နှစ်၊	O
မေလ	O
၁၇	O
ရက်နေ့တွင်	O
အနားယူလိုက်သည်။	O
upi	O
မှ	O
ထွက်ပြီးနောက်တွင်	O
သူမ၏	O
ဆန့်ကျင်သည့်အမြင်များကို	O
လွတ်လပ်စွာဖော်ထုတ်ပြောဆိုလာခဲ့သည်။	O
မက်ဆာချူးဆက်	B-ORG
နည်းပညာတက္ကသိုလ်တွင်	I-ORG
ကျွန်မ	O
နှစ်ပေါင်း	O
၅၀	O
လောက်	O
သတင်းထောက်တာဝန်ထမ်းဆောင်ခဲ့ရတာ	O
ကြောင့်	O
ကိုယ့်ကိုယ်ကို	O
ဆင်ဆာပြန်လုပ်နေခဲ့မိတယ်။	O
ခုတော့	O
ကျွန်မ	O
နိုးထလာခဲ့ပြီးဖြစ်တဲ့အတွက်	O
ကိုယ့်ကိုယ်ကို	O
ပြန်မေး	O
ကြည့်နိုင်ပါတယ်။	O
ငါဒီနေ့	O
ဘယ်သူ့ကို	O
မုန်းရမလဲဆိုတာကိုပေါ့”	O
ဟူ၍ဖြစ်သည်။	O

ရွှေဂူကြီးဘုရား	B-ORG
(	I-ORG
ပုဂံ	I-ORG
)	I-ORG

နိုင်ငံများတွင်	O
အလွန်ထင်ရှားသည်။	O
ထို့အပြင်	O
မန်ချက်စတာအခြေစိုက်	O
မန်ချက်စတာ	B-ORG
ယူနိုက်တက်ဘောလုံးအသင်းမှာ	I-ORG
လည်း	O
ကမ္ဘာတစ်ဝန်း	O
အားပေးသူ	O
သန်း	O
၁၀၀ထက်မနည်း	O
ရှိသောကြောင့်	O
မန်ချက်စတာမြို့သည်	O
မသိသူရှားလှပေသည်။	O
မန်ချက်စတာမြို့တွင်	O
ရှိသော	O

'	O
''	O
ကန္နီမြို့စားမင်းသမီး	O
''	O
'သည်	O
ဗဒုံမင်း၏	B-PER
မိဖုရားခေါင်ကြီးဖြစ်သော	O
အောင်မြေဘုံကျော်ကျောင်းအမကြီးမယ်လွန်းမယ်မှ	O
ဖွားမြင်သော	O
အကြီးဆုံးသမီးတော်ဖြစ်သည်။	O
မြန်မာနှစ်	O
၁၁၂၃	O
ခုနှစ်တွင်	O
ဖွားမြင်သည်။	O
ငယ်မည်မှာ	O
'အမိကြီး	O
'	O
ဖြစ်သည်။	O
အမတ်ကြီးသည်	O
ဟင်္သတမြို့စား	O
မမင်းတုတ်နှင့်	O
တစ်နှစ်တည်းတွင်	O
ဖွားမြင်သော်လည်း	O
မမင်းတုတ်က	O
ကြီးသည်။	O

ထိုနောက်တွင်	O
ခမာနီတို့သည်	O
ဆလို့တ်ဆာ၏	O
ဦးဆောင်မှုအောက်တွင်	O
မြေယာပြုပြင်မှုများ၊	O
လူတန်းစားပြုပြင်မှုများအတွက်	O
စီမံချက်များ	O
ရေးဆွဲခြင်း	O
တစ်ဖက်မှလည်း	O
တရုတ်တို့၏လက်နက်ငွေကြေးအကူအညီ၊	O
ဗီယက်နမ်တပ်များ	O
အကူအညီဖြင့်	O
အစိုးရတပ်များက	O
ထိုးစစ်များဆင်ခဲ့ကြသည်။	O
၁၉၇၂ခုနှစ်တွင်	O
ဗီယက်ကောင်းတပ်များက	O
ခမာအစိုးရနှင့်	O
ဆက်လက်၍	O
တိုက်ခိုက်ခြင်းမပြုတော့သည့်တိုင်	O
၁၉၇၃နှစ်လယ်ခန့်တွင်	O
ခမာနီတို့သည်	O
လူဦးရေထက်ဝက်နေထိုင်သည့်	O
နိုင်ငံ၏	O
သုံးပုံနှစ်ပုံကို	O
ထိန်းချုပ်နိုင်ပြီး	O
ဖနောင်ပိန်မြို့တော်	B-LOC
အနီးသို့ပင်	O
ချဉ်းကပ်လာနိုင်သည်။	O

'	O
''	O
နိုင်ငံရေးအကျဉ်းသားများ	O
ကူညီစောင့်ရှောက်ရေးအသင်း	O
''	O
'	O
(	O
aapp	O
)	O
သည်	O
ထိုင်းနိုင်ငံတွင်	B-LOC
အခြေစိုက်	O
ပြီး	O
တွဲဖက်	O
အတွင်းရေးမှူးမှာ	O
ဦးဘိုကြည်	O
ဖြစ်သည်။	O

အလုပ်သမားနှင့်	O
ညီမျှသည်။	O
လော့ကယ်လဗင်နှင့်အတူ	B-PER
ဂျူးလ	O
သည်	O
ဖိနှိပ်ထားသော	O
ဓာတ်ငွေ့တွင်	O
အပူပြောင်းလဲမှုရှိကြောင်းကို၎င်း၊	O
ဖိနှိပ်ထားသော	O
အစိုင်အခဲနှင့်	O
စန့်ထွက်သော	O
အိုင်	O
အချို့တွင်	O
အပူချိန်ပြောင်းလဲမှုရှိကြောင်းကို၎င်း	O
လေ့လာစုံစမ်းခဲ့သည်။	O

(	O
၉	O
)	O
ဘီးလင်းမြို့	B-LOC

တိုက်ပွဲစသည်နှင့်	O
တောင်ငူတပ်သည်	O
ရန်သူတပ်တို့ကို	O
တဟုန်ထိုးတိုက်ခိုက်သည်။အထင်သေးကာ	O
ပေါ့လျော့နေသည့်	O
မွန်တပ်ကြီးမှာ	O
အမှန်တကယ်ရင်ဆိုင်ရာတွင်	O
တောင်ငူတပ်၏	O
ရွပ်ရွပ်ချွံချွံတိုက်ခိုက်မှုကို	O
ခံရသဖြင့်အပျက်အစီးများလေသည်။ဗညားဒလ	O
ဆင်ပေါ်မှဆင်းကာ	O
မြင်းဖြင့်	O
ပြည်သို့ပြေးရသည်။ကျန်	O
စစ်သူကြီး	O
မင်းရဲအောင်နိုင်	O
မှာဆင်ထက်မှာပင်ကျဆုံးသည်။နောက်တစ်ရက်	O
တပင်ရွှေထီးရောက်သော်	O
ဖမ်းဆီးမိသည့်	O
ဆင်မြင်းလူသုံ့ပန်းအများကိုဆက်သရာ	O
ကျေနပ်လွန်းလှသဖြင့်	O
ဘုရင့်နောင်	B-PER
ဟူသောဘွဲ့ကိုပေးပြီး	O
လှိုင်မြို့ကိုထပ်တိုးစားစေသည်။	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မော်လမြိုင်	I-ORG
)	I-ORG

ကုလသမဂ္ဂ၏အထွေထွေညီလာခံတွင်	B-ORG
အဖွဲ့ဝင်နိုင်ငံအားလုံးမှ	O
ကိုယ်စားလှယ်များ	O
ပါဝင်သည်။	O
လက်ရှိအဖွဲ့ဝင်	O
နိုင်ငံပေါင်း	O
(	O
၁၉၂	O
)	O
နိုင်ငံ	O
ရှိသည်။	O

ကညင်ပင်မျိုးတွင်	O
ကရင်နီ၊	B-LOC
ကညင်ဖြူ၊	B-LOC
ကညင်ပျံ၊	O
ကညင်ကုပ်၊	O
ကညင်ကြောင်ချေး၊	O
ကညင်	O
ဝက်တောင်း	O
ဟူ	O

တို့က	O
ပြန်လည်	O
ယူခဲ့သည်။	O
ယခုအခါ	O
ထိုကျွန်းကို	O
အိန္ဒိယသမ္မတနိုင်ငံ	B-LOC
အစိုးရက	O
အုပ်ချုပ်သည်။	O
အုပ်ချုပ်ရေး	O
သဘော	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ဘားအံ	I-ORG
)	I-ORG

သာသနာတော်၏	O
အသစ်ဖြစ်သော	O
ထိုနည်းကို	O
အဦးအစထား၍	O
သင်္ဂါယနာတင်တော်မူခဲ့ကြလေသည်။	B-ORG
ထိုစကားသည်မှန်၏။	O

နေသည်	B-LOC
အပူရှိန်ကို	O
ပေး၏။	O
မီးကိုကိုင်လျှင်	O
ပူ၏။	O

:	O
:*ပြည်ပဆက်သွယ်ရေးအော်ပရေတာ	O
တယ်လီနော	B-ORG
က	O
စတင်	O
ဆင်းကဒ်များ	O
ရောင်းချ	O
လုပ်ဆောင်သည်။	O

မှတ်ချက်။	O
။သက္ကရာဇ်များကို	O
ဦးကုလားရေးသော	B-PER
'	O
''	O
ရာဇဝင်ချုပ်	O
''	O
စာအုပ်မှ	O
အမှန်ယူ	O
ရေးသားပါသည်။	O

(	O
၂၁	O
)	O
မိုးကုတ်မြို့	B-LOC

တောင်ငူပညာရေးကောလိပ်သည်	O
ရန်ကုန်ပညာရေးတက္ကသိုလ်အပါအဝင်	B-ORG
နိုင်ငံတဝှမ်းရှိ	O
အခြားပညာရေးကောလိပ်	O
၂၁	O
ခုနှင့်	O
တွဲဖက်ထားသည်။	O

(	O
၄	O
)	O
မောင်တောမြို့	B-LOC

နယ်	B-PER
(	I-PER
လ်	I-PER
)	I-PER
ဆင်	I-PER
ရော်လီလှာလှာ	I-PER
မန်ဒဲလား	I-PER

ဒါရိုက်တာဆု	O
ဝိုင်း	B-PER
-	O
(	O
စေတန်ရဲ့	O
ကချေသည်	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

အမျိုးသမီးသရုပ်ဆောင်ဆု	O
-	O
အိန္ဒြာကျော်ဇင်	B-PER
-	O
(	O
မျက်နှာများတဲ့ကောင်းကင်	O
)	O

များအနက်	O
အထင်ရှားဆုံးမှာ	O
အယ်လ်ပ်	B-LOC
တောင်တန်းမှ	I-LOC
ရေခဲမြစ်များ	O
အကြောင်းအရာနှင့်	O
‌ရေ၏ဖြစ်‌ထွေ	O
အကြောင်းအရာကို	O
ဖြစ်လေ	O
သည်။	O

ဝက်များမွေးမြူခြင်းနှင့်	O
ဝက်သားစည်သွတ်လုပ်ငန်းသည်	O
အမေရိကန်ပြည်ထောင်စုတွင်	B-LOC
အလွန်ကြီးကျယ်သော	O
လုပ်ငန်းတစ်ရပ်ဖြစ်၏။	O
ဝက်	O

၁၉၄၅ခုနှစ်	O
တွေ့ဆုံမေးမြန်းမှုတစ်ခုတွင်	O
ကမူးသည်	O
သဘောတရားရေးရာအုပ်စုအားလုံးကို	O
ငြင်းပယ်သည်။	O
``	O
မဟုတ်ပါဘူး။	O
ကျွန်တော်ဟာ	O
အတ္တဘဝအမှန်ဝါဒီမဟုတ်ပါဘူး။	O
ယန်းပေါလ်ဆတ်ရော	B-PER
ကျွန်တော်	O
ကျွန်တော်တို့	O
အမည်တွေကို	O
ဆွဲထည့်ပြီးသတ်မှတ်ထားတာကို	O
အံ့ဩမိပါတယ်။	O
...	O
''	O

ဘရာဇီးနိုင်ငံ	B-LOC
-	O
အနောက်တောင်ပိုင်း	O
ပြည်နယ်များ	O

မြန်မာနိုင်ငံရှိ	B-ORG
အိပ်	I-ORG
(	I-ORG
ခ်ျ	I-ORG
)	I-ORG
အိုင်ဗွီ	I-ORG
/	I-ORG
အေအိုင်ဒီအက်	I-ORG
(	I-ORG
စ်	I-ORG
)	I-ORG

နေတိုး	B-ORG
(	I-ORG
စစ်မဟာမိတ်စာချုပ်အဖွဲ့	I-ORG
)	I-ORG

ဓမ္မစေတီ	B-PER
(	O
၁၄၇၂-၁၄၉၂	O
)	O

အိန္ဒိယနိုင်ငံ	B-LOC
(	O
ဆစ်ကင်ပြည်နယ်အပါအဝင်	B-LOC
)	O

(	O
ခ	O
)	O
ကယားပြည်နယ်၊	B-LOC

သုရှင်တကာရွတ်ပိ	B-PER
(	O
၁၅၂၆-၁၅၃၉	O
)	O

၂၀၁၂	B-ORG
ရခိုင်ပြည်နယ်	I-ORG
ပဋိပက္ခ	I-ORG

လင်းကွင်းကို	O
ပုဂံခေတ်	B-ORG
တီးဝိုင်းများတွင်	O
အသုံးပြုခဲ့ကြောင်း	O
အစောဆုံး	O
တွေ့ရှိရသည်။	O
လင်းကွင်းကို	O
ရှေးအခါက	O
ခွက်ခွင်း	O
ခေါ်သည်။	O
ကမ္ဘာ့ပန်တျာသမိုင်းတွင်	O
အိန္ဒိယပြည်၌	O
အရိယန်ခေတ်	O
မတိုင်မီ	O
နှစ်ပေါင်း	O
၁၅၀ဝ	O
လောက်ကတည်းက	O
လင်းကွင်းကို	O
စတင်အသုံးပြုနေကြောင်း	O
မှတ်တမ်းတင်ထားသည်။	O

ထို့ပြင်	O
ဝေသာလီပြည်သည်	O
သာသနာတော်နှစ်	O
တစ်ရာမြောက်တွင်	O
ကာလာသောကမင်းလက်ထက်	O
ဝဇ္ဇီတိုင်းသားရဟန်းဆိုးများ၏	O
ဥဒ္ဓမ္မဉ်ဗ္ဗိနယ	O
ဆယ်ပါးဖြင့်	O
ထောင်လွှားခြင်းကိုအကြောင်းပြု၍	O
အရှင်မဟာယသ	O
အမှူးရှိသော	O
ရဟန္တာအရှင်မြတ်	O
၇ဝဝ	O
တို့	O
သင်္ဂါယနာတင်တော်မူရာ	B-ORG
မြို့တော်ကြီးဖြစ်လေ၏။	O

**	O
ဗြိတိသျှ	B-LOC
ကိုလံဘီယာ	I-LOC
ပြည်နယ်	I-LOC
(	O
အရှေ့တောင်ဒေသ	O
)	O

(	O
၂၀	O
)	O
အရာတော်မြို့	B-ORG

ထားဝယ်မြို့အား	O
လေ့လာရင်း	O
လည်ပတ်နိင်သည့်	O
နေရာများမှာ	O
ဟိန္ဒားသတ္တုတွင်း၊	O
ရွှေတောင်စားဘုရား၊	O
လောကမာရဇိန်ရုပ်ရှင်တော်အမြတ်ကြီးနင့်	O
ရှင်သာလျောင်းဘုရား၊	O
ရှင်ကိုးရှင်	O
စေတီဘုရားများနင့်	O
မောင်းမကန်ကမ်းခြေစသည့်	B-LOC
နေရာဋ္ဌာနများဖြစ်သည်။	O
ထိုရှင်ကိုးရှင်	O
ဘုရား	O
ရှင်တောက်ထိန်၊	O
ရှင်မုတီး	O
ရှင်ဇလန်း	O
ရှင်ပင်ခရု။ရှင်ဓါတ်	O
ရှင်တောင်ပုံ	O
ရှင်ဥဩ	O
၊	O
ရှင်ကလိန်အောင်၊ရှင်မျှော်တို့	O
ဖြစ်ပါသည်။	O

ဦးမန်းဂျော်နီသည်	O
တက္ကသိုလ်ဝင်တန်းကို	O
၁၉၆၀	O
တွင်	O
အောင်မြင်ခဲ့ပြီး	O
ပုသိမ်ဒေသကောလိပ်တွင်	O
ပညာသင်ကြားခဲ့သည်။	O
၁၉၆၅	O
မှ	O
၁၉၈၆	O
အထိ	O
မူလတန်းနှင့်	O
အလယ်တန်းပြ	O
ဆရာအဖြစ်	O
လုပ်ကိုင်ခဲ့သည်။	O
၁၉၈၀	O
တွင်	O
ရန်ကုန်ပညာရေးတက္ကသိုလ်မှ	B-ORG
ဒီပလိုမာ	O
ရရှိခဲ့သည်။	O

(	O
၂	O
)	O
လားရှိုးမြို့	B-LOC

mark	B-PER
zuckerberg	I-PER
:	O
၂၈	O
%	O

ဂေါတမမြတ်စွာဘုရားသည်	B-PER
ဘုရားဖြစ်တော်မူပြီး၍	O
ဝါတော်	O
ငါးဝါမြောက်သောအခါ	O
သုနာပရန္ထတိုင်း၊	O
လယ်ကိုင်းမည်သော	O
ဝါဏိဇ္ဇဂါမ၌	O
မဟာပုဏ်	O
(	O
မဟာပုဏ္ဏ	O
)	O
၊	O
စူဠပုဏ်	O
(	O
စူဠပုဏ္ဏ	O
)	O
ကုန်သည်ညီနောင်	O
နှစ်ယောက်တို့သည်	O
ဘုရားသခင်အား	O
ပန်ကြား၍	O
စန္ဒကူးနံ့သာကျောင်းကို	O
ရောက်၏။	O
ဘုရားသခင်လည်း	O
သာဝတ္ထိပြည်	O
ဇေတဝန်ကျောင်းတော်၌	O
ပြာသာဒ်ယာဉ်ပျံ	O
၅ဝဝ	O
တွင်	O
ရဟန္တာငါးရာတို့အား	O
လိုက်ပါစေပြီး	O
အခြံအရံ	O
ပြုလျက်	O
ကောင်းကင်ခရီးဖြင့်	O
ကျောင်းတော်	O
မပြီးမခြင်း	O
အကြိမ်ကြိမ်	O
ကြွတော်မူလာ၏။	O

ဖြစ်ကြသော	O
ရှိုပန်၏	O
ရှုးဗတ်၊	O
ဗရမ်းယိုဟန်းနက်၊	B-PER
ဗေးရလီအိုးနှင့်	O

မွန်ဒေသလုံးဆိုင်ရာ	B-ORG
ဒီမိုကရေစီပါတီ	I-ORG
(	O
amrdp	O
)	O

(	O
၇	O
)	O
ကျိုက်ထိုမြို့	B-LOC

စတစ်	B-PER
(	I-PER
ခ်ျ	I-PER
)	I-PER

တင်၊	B-PER
သခင်	I-PER
(	I-PER
ဝိုင်အမ်ဘီ	I-PER
)	I-PER

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မိတ္ထီလာ	I-ORG
)	I-ORG

'	O
''	O
ခေတ်ပြိုင်ဖြစ်သော	O
မင်းတုန်းမင်း	B-PER
''	O
'	O

**	O
''	O
ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး	B-LOC
''	O
'	O

'	O
''	O
ဆေးမင်းတောရွာ	O
''	O
'သည်	O
ဘီးလင်းမြို့နယ်	B-LOC
အတွင်းတည်ရှိသည်။	O
တည်နေရာအားဖြင့်	O
လောင်ဒီဂျု	O
၂၁.၈၉၁၀၃	O
နှင့်	O
လတ်ဒီဂျု	O
၉၄.၁၁၀၀၇	O
တွင်တည်ရှိသည်။	O
ထီးလင်း၊ဂန့်ဂေါကားလမ်းပေါ်တွင်	O
တည်ရှိသောကျေးရွာကြီးဖြစ်သည်။	O
လူဦးရေ	O
၂၀၀၀ခန့်	O
ရှိသည်။	O
ရာခိုင်နှုန်းခန့်သည်	O
စပါးစိုက်	O
တောင်သူလယ်သမားများ	O
ဖြစ်ကြသည်။	O
တိုက်နယ်ဆေးရုံ	O
တွဲဖက်အထက်တန်းကျောင်းနှင့်အစိုးရအလယ်တန်း	O
ကျောင်းလည်း	O
ရှိသည်။	O

ဥဿဖယား	B-ORG
/	O
ထပ်တစ်ရာ	O
(	O
topaz	O
)	O

ချင်းလုံ	B-PER
(	I-PER
ဂျက်ကီချန်း	I-PER
)	I-PER

**	O
'	B-LOC
''	I-LOC
ရန်ကုန်	I-LOC
အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ	I-LOC
လေဆိပ်	I-LOC
(	I-LOC
အဓိက	I-LOC
အခြေစိုက်ကွင်း	I-LOC
)	I-LOC
'	B-LOC
''	I-LOC

ကမ္ဘာ့ပန်းလောကတွင်	O
တန်ဖိုးအထားဆုံး၊	O
ဈေးအများဆုံး	O
ပေးရသော	O
ပန်းမျိုးသည်။	O
မြန်မာစာပေတို့၌	O
'ပင်ဆင့်ပန်းပျံ'ဟု	O
တင်စားခေါ်ဝေါ်ကြသည်။	O
သစ်ခွပန်းမျိုး	O
ဖြစ်လေသည်။	O
ရှေးမြန်မာမင်းများလက်ထက်က	O
သစ်ခွပန်းတစ်မျိုးဖြစ်သော	O
သဇင်ပန်းကို	B-LOC
'ပန်းများဘုရင်'ဟု	O

(	O
၁၅	O
)	O
တောင်ကုတ်မြို့နယ်	B-ORG

သုခ၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ဒါရိုက်တာ	I-PER
)	I-PER

မန္တလေးတိုင်းကိုယ်စားပြု	O
-	O
'	B-ORG
''	I-ORG
ရတနာပုံ	I-ORG
f.c	I-ORG
''	I-ORG
'	B-ORG
yadanarpon	I-ORG
f.c	I-ORG

:	O
မော်လမြိုင်	B-ORG
တက္ကသိုလ်	I-ORG

မိုးလေ၀သ	O
ပညာရှင်	O
ဦးထွန်းလွင်၏	B-PER
ပြောကြားချက်အရ	O
မုန်တိုင်းဗဟို	O
ရခိုင်ကမ်းရိုးတန်း	O
ဖြတ်ကျော်ချိန်သည်	O
အောက်တိုဘာ	O
၂၂ရက်နေ့	O
မွန်းလွဲ	O
၂နာရီ၄၅	O
စနစ်ဖြစ်ပြီး	O
ညနေ	O
နာရီတွင်	O
မုန်တိုင်းတခုလုံး	O
ကုန်းတွင်းသို့ဝင်ရောက်ခဲ့သည်။	O

ခင်မောင်၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ဘဏ်	I-PER
)	I-PER

ပြင်သစ်နိုင်ငံ	B-LOC
တတိယမြောက်	O
ဂြိုဟ်တုလွှတ်တင်သော	O
နိုင်ငံတစ်ခုဖြစ်သည်။	O
၁၉၆၅	O
ခုနှစ်	O
နိုဝင်ဘာ	O
၂၆	O
ရက်နေ့တွင်	O
asterix-1	O
အမည်ရှိဂြိုဟ်တုအား	O
diamant	O
အမည်ရှိ	O
ဒုံးပျံဖြင့်	O
အယ်ဂျီးရီးယားမှ	O
ပစ်လွှတ်လေပြန်သည်။	O

ကုလသမဂ္ဂ	B-ORG
လူ့အခွင့်အရေး	I-ORG
ကောင်စီ	I-ORG

*25px	O
'	O
''	O
ဆီးရီးယားနိုင်ငံ	B-LOC
''	O
'	O

ဥတ္တမ၊	B-PER
ဦး	I-PER
ဆရာတော်	I-PER

:	O
ရန်ကုန်	B-ORG
အရှေ့ပိုင်း	I-ORG
တက္ကသိုလ်	I-ORG

မြောင်းမြခရိုင်ကဲ့သို့သော	O
မြစ်ဝကျွန်းပေါ်ဒေသတွင်	O
မြေဩဇာကောင်းခြင်းမှာ	O
ဧရာဝတီမြစ်သည်	B-LOC
ထိုကဲ့သို့	O
ဖြစ်ခြင်းကြောင့်	O
ဖြစ်သည်။	O

ထားဝယ်မြို့နယ်	B-LOC
ကူးတို့ရွာဆရာတော်	O
ဦးက္ကုန္ဒဝံသသည်	O
တောရဆောက်တည်၍	O
တရားကျင့်သုံးလျက်ရှိသည်။	O
သုဓမ္မာဂိုဏ်းချူပ်၊ဂိုဏ်းအုပ်၊ဂိုဏ်းထောက်များက	O
မကြာခဏ	O
ဆင့်ခေါ်သဖြင့်	O
ယင်းသို့ဆင့်ခေါ်ခံရခြင်းမှ	O
ကင်းလွတ်ခွင့်ပြုရန်	O
မန္တလေး၊သုဓမ္မာ	O
သာသနာပိုင်	O
မေတ္တာစာတင်သွင်းခဲ့သည်။	O
သာသနာပိုင်ပခန်းဆရာတော်က	O
၁၂၅၈	O
ခု	O
နှစ်တွင်ယင်းတောရကျောင်းဆရာတော်ကြီးကို	O
ဆင့်ခေါ်ခြင်းမပြုနိုင်စေရန်	O
သုဓမ္မာဂိုဏ်း	O
အလွတ်	O
'ဂဏဝိမုတ္တိ	O
'	O
(	O
ဂဏ=ဂိုဏ်း၊	O
ဝိမုတ္တိ=လွတ်ခြင်း	O
)	O
ဟု	O
စာချွန်တော်အမိန့်	O
ထုတ်ပြန်ခဲ့သည်။	O
ထို့ကြောင့်ယင်းဆရာတော်ကြီး၏	O
တပည့်အစဉ်အဆက်တို့ကို	O
'ဂဏဝိမုတ္တိကူးတို့	O
'	O
ဂိုဏ်းဟု	O
ခေါ်ဆိုကြသည်။	O
သုဓမ္မာဂိုဏ်းမှအလွတ်ဖြစ်သောကူးတို့ရွာမှ	O
ဆရာတော်ကြီး၏	O
တပည့်သံဃာများဟုဆိုလိုသည်။	O
ဆရာတော်ကြီးသည်	O
တောရဆောက်တည်၍	O
ကင်းလွတ်ခွင့်ရခဲ့ခြင်းဖြစ်သည်။	O

(	O
၁၇	O
)	O
ဘိုကလေးမြို့	B-LOC

အမျိုးသမီးဇာတ်ဆောင်ဆု	O
သုမောင်	B-PER
-	O
(	O
ခုနှစ်စဉ်အလွမ်း	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၁	I-ORG
)	I-ORG
လမ်းမတော်	I-ORG

အေးချို၊	B-PER
ဗိုလ်မှူး	I-PER
(	I-PER
အောင်ဆန်းသူရိယ	I-PER
)	I-PER

မှတ်ချက်။	O
။သက္ကရာဇ်များကို	O
ဦးကုလားရေးသော	B-PER
'	O
''	O
ရာဇဝင်ချုပ်	O
''	O
စာအုပ်မှ	O
အမှန်ယူ	O
ရေးသားပါသည်။	O

ကဏ္ဍကို	O
မြန်မာ့အသံမှ	B-ORG
အသံလွှင့်ခဲ့သည်။	O
၁၉၇၆	O
ခုနှစ်တွင်	O

ဗီးဂအား	O
နက္ခတ္တပညာရှင်များသည်	O
အထူးဂရုပြုလေ့လာခဲ့ကြပြီး	O
နေပြီးလျှင်	O
အတောက်ပဆုံးကြယ်ဟု	O
အငြင်းပွားသည်အထိ	O
ဖြစ်လာခဲ့သည်။	O
ခရစ်မပေါ်မီ	O
နှစ်ပေါင်း	O
၁၂၀၀၀	O
ခန့်ကမူ	O
ဗီးဂသည်	O
ဓူဝံကြယ်	B-LOC
ဖြစ်ခဲ့ပြီး	O
နောင်နှစ်ပေါင်း	O
၁၃၇၂၇	O
ကြာပါက	O
ထပ်မံဖြစ်လာပေမည်။	O
ကြယ်၏	O
ရောင်စဉ်များ	O
မှတ်တမ်းတင်ရာတွင်	O
ဗီးဂသည်	O
ပထမဆုံး	O
မှတ်တမ်းတင်ခံရသည့်ကြယ်ဖြစ်ခဲ့သည်။	O
ယင်းသည်	O
ကြယ်အကွာအဝေးအား	O
တိုင်းတာရာတွင်	O
အသုံးပြုသည့်	O
parallax	O
နည်းဖြင့်	O
ပထမဆုံး	O
တိုင်းတာသည့်	O
ကြယ်လည်းဖြစ်သည်။	O
ဗီးဂသည်	O
မိမိတို့နေသက်တမ်း၏	O
ဆယ်ပုံတစ်ပုံခန့်သာလျင်	O
ရှိသေးသည်။	O
သို့သော်	O
ယင်း၏	O
နှစ်ဆခန့်ကြီးမားသော	O
အရွယ်အစားနှင့်	O
နှိုင်းယှဉ်ရသော်	O
ကြယ်နှစ်စင်းလုံးသည်	O
သူတို့၏	O
သက်တမ်းထက်ဝက်သို့	O
ရောက်ရှိလာခဲ့ပြီဖြစ်သည်။	O
ဗီးဂတွင်	O
ဟီလီယံထက်	O
အမ်တမ်နံပါတ်ပိုမြင့်သည့်	O
ဒြပ်စင်များ	O
ရှိသည်။	O
ဗီးဂအား	O
တည်မြဲသော	O
ကြယ်ဟုလည်း	O
သံသယထားခံရသည်။	O

တင်ထွဋ်၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
အိုင်စီအက်စ်	I-PER
)	I-PER

မြို့ဖြစ်၍	O
ကွီဗက်ပြည်နယ်၏	B-LOC
တည်ရှိ၏။	O
မြို့၏	O
အနောက်ဘက်	O

ဝင်းတင်၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ဟံသာဝတီ	I-PER
)	I-PER

(	O
၆	O
)	O
သရက်ချောင်းမြို့	B-ORG

ကာလကတ္တားမြို့မှ	B-LOC
ဂါယာသို့	O
ပုံမှန်ရထားနှင့်	O
ဘတ်စ်ကားများဖြင့်လည်း	O
သွားလာနိုင်သည်။	O

မင်းထင်စည်	O
(	O
ဒသ	O
)	O
အဖြစ်	O
ပြေတီဦး	B-PER

ဟွန်ဒါ	B-ORG
မော်တော်ကား	I-ORG
ကုမ္ပဏီ	I-ORG

အမျိုးသား	B-ORG
ဒီမိုကရေစီ	I-ORG
အဖွဲ့ချုပ်	I-ORG

﻿	O
''	O
ဟက်ကာ	O
''	O
'	O
(	O
)	O
ဆိုသည်မှာ	O
ကွန်ပျူတာများတွင်	B-LOC
မြောက်များစွာသော	O
ဆိုလိုသည့်အဓိပ္ပာယ်ရှိသည်။	O
ပတ်ဝန်းကျင်အခြေနေနှင့်	O
မိမိတို့၏	O
ခံယူချက်အရ	O
''ဟက်ကာ	O
''	O
ဆိုသော	O
စကားလုံးသည်	O
ကွဲလွဲမှု	O
ရှိသေးသည်။	O
ဟက်ကာဟုဆိုတိုင်း	O
ကွန်ပျူတာများကို	O
ထိုးဖောက်ဝင်ရောက်ကာ	O
ဖျက်ဆီးတတ်သောသူဟု	O
အတည်မမှတ်ယူသင့်ပေ။	O
အဘယ်ကြောင့်ဆိုသော်	O

မုတ္တမတိုက်ပွဲသည်	O
မြန်မာသက္ကရာဇ်	O
၉ဝ၂	O
ခုနှစ်တွင်	O
တပင်ရွှေထီးနှင့်	B-PER

နောင်နှစ်ပေါင်း	O
၃.၆	O
မီလီယံအကွာတွင်	B-ORG
ကျိုးကြေပျက်စီးသွားမည်ဖြစ်သည်။]	O
ထရိုင်တွန်၏	O
ဇာတ်လမ်းမှာ	O
အခြားသာမန်ဂြိုဟ်ရံလများနှင့်ဆန့်ကျင်ဘက်	O

ဦးဖိုးစိန်၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ဂရိတ်	I-PER
)	I-PER

(	O
၁၁	O
)	O
သာပေါင်းမြို့နယ်	B-LOC

(	O
၂၈	O
)	O
ကလေးဝမြို့	B-LOC

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မိတ္ထီလာ	I-ORG
)	I-ORG

ချက်တာတန်	B-PER
၊	I-PER
သောမတ်စ်	I-PER

ဆန်း	B-ORG
မိုက်ခရို	I-ORG
စစ်စတမ်	I-ORG

နောက်	O
ပြင်သစ်နိုင်ငံ၊	B-LOC
အန်ဂျားမြို့ရှိ	O
ကောလိပ်ကျောင်း၌	O
စစ်ပညာသင်	O

*25px	O
'	O
''	O
အီရတ်နိုင်ငံ	B-LOC
''	O
'	O

မင်းတုန်းမင်း၊	B-PER
မြန်မာဘုရင်	O
(	O
၈	O
၊	O
၁၈၀၈	O
)	O

စက်မှုဇုံ	O
(	O
၁	O
)	O
၊	O
ဒဂုံမြို့သစ်မြောက်ပိုင်း၊	B-LOC
ရန်ကုန်တိုင်းဒေသကြီး	B-LOC

(	O
၃၃	O
)	O
ဝန်းသိုမြို့	B-LOC

ထန်းတပင်မြို့	B-LOC
(	I-LOC
ရန်ကုန်တိုင်း	I-LOC
)	I-LOC

ပုဂံမင်း၏	B-PER
မိဖုရားခေါင်သီရိတိလောက	O
မဟာရတနာဒေဝီ	O
(	O
ဒေါ်ရွှေကူ	O
)	O

အဝေးသင်တက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၉	O
)	O
ရသေ့တောင်မြို့	B-ORG

အိန္ဒြာကျော်ဇင်	B-PER
၂၄	O
ဩဂုတ်	O
၁၉၇၇	O
တွင်	O
မွေးဖွားခဲ့သည်။	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

ရရှိပုံမှာ	O
ချင်းတွင်းနယ်သားဖြစ်သော	O
ငမောက်ဆိုသူသည်	O
မိုးကုတ်နယ်မြေတွင်	O
လာရောက်ပြီး	O
လယ်ယာစိုက်ပျိုးနေထိုင်ရာ၊	O
တစ်ညသောအခါ	O
မိမိခြံအတွင်းမှ	O
ပြိုးပြိုးပျက်ပျက်	O
အရောင်တလက်လက်နှင့်	O
ထူးဆန်းတောက်ပ	O
နေသည်ကို	O
မြင်ရသဖြင့်	O
သွားရောက်ကြည့်ရှုလေသော်	O
အလွန်တရာလှပသော	O
ကျောက်နီ၊	O
ပတ္တမြားကြီး	O
တစ်လုံးကို	O
တွေ့ရှိလေသည်။	O
ငမောက်လည်း	O
ဝမ်းသာစွာ	O
ကောက်ယူခဲ့ပြီးနောက်	O
သိမ်းဆည်းထားရာမှ	O
၂ပိုင်းခွဲပြီးလျှင်	O
စစ်ကိုင်းကို	O
ယောက်ဖဖြစ်သူ	O
မောင်ရွှေအား	O
တရုတ်ပြည်သို့	O
ရောင်းရန်စေလွှတ်လိုက်ပြီးနောက်၊	O
ကျန်တစ်ပိုင်းကို	O
သက္ကရာဇ်	O
၁၀၂၃ခု၊	O
ငါးထပ်ကြီးဒါယကာ	O
ပင်းတလဲမင်း	B-PER
လက်ထက်	O
အင်းဝမြို့တော်သို့	O
သွားရောက်	O
ဆက်သရာ	O
ဘုရင်မင်းမြတ်လည်း	O
များစွာနှစ်သက်အားရ	O
ဝမ်းမြောက်လှသဖြင့်	O
ငမောက်အား	O
ဆုတော်ငွေများ	O
ပေးသနားတော်	O
လိုက်လေသည်။	O
ထို့ကြောင့်	O
ထိုပတ္တမြားကို	O
ငမောက်ဆိုသူ	O
ဆက်သသဖြင့်	O
ငမောက်ပတ္တမြား	O
ဟု	O
ထင်ရှားကျော်စောလေသည်။	O

၁၉ဝ၆	O
ခုနှစ်တွင်	O
အေသင်မြို့	B-LOC
ကျင်းပပြုလုပ်သော	O
အိုလင်းပစ်ပြိုင်ပွဲမှစ၍	O
ပထမဦးဆုံး	O
ကမ္ဘာ့ဓါးသိုင်း	O
ဗိုလ်လုပွဲကြီး	O
ကျင်းပပြုလုပ်	O
ပေးခဲ့သည်။	O
အနောက်တိုင်း	O
ဓါးသိုင်းအတတ်	O
(	O
fencing	O
)	O
သည်	O
ယခုအခါ၌	O
အိုလင်းပစ်ပြိုင်ပွဲများ၌	O
ကျော်ကြားသော	O
အားကစားပညာတစ်ရပ်အနေနှင့်	O
ကမ္ဘာက	O
အသိအမှတ်ပြုခြင်းကိုခံရ၏။	O
ယင်းကဲ့သို့	O
လေးနှစ်	O

ယခင်	O
ဗြိတိသျှအစိုးရလက်ထက်က	O
ဦးမောင်တောဆိုသူအား	O
မြို့ဝန်အဖြစ်ခန့်ထားအုပ်ချုပ်ခဲ့ရာမှ	O
မောင်တောမြို့နယ်	O
ခေါ်တွင်သည်ဟုလည်းကောင်း၊	O
မြစ်အတွင်းသို့	B-LOC
စီးဝင်လျက်ရှိသည့်	O
တပ်ချောင်းအနီး	O
စစ်ရေးစစ်ရာအချက်အချာကျသည့်	O
မုံတောအရပ်တွင်တပ်ချခဲ့ပြီး	O
အဆိုပါဒေသသို့	O
လူများအခြေချနေထိုင်လာကြသဖြင့်	O
မုံတောမှ	O
မောင်တောဟု	O
အမည်တွင်လေသည်။	O
ဟုလည်းကောင်း	O
ဆိုကြသည်။	O

ကရီနာကပူး	B-PER
(	I-PER
ရုပ်ရှင်သရုပ်ဆောင်	I-PER
)	I-PER

ဘင်ဂျမင်	B-PER
ဟယ်ရီဆန်	I-PER
(	O
ပထမအကြိမ်	O
)	O

(	O
19	O
)	O
မြိုင်မြို့	B-LOC
၅၁၆	O
၁	O
/	O
၅	O

နုတ်၍	O
ဤစာမူတွင်ဖော်ပြထားသည်။	O
အီဂျစ်၊	B-LOC
ဘေဘီလုံ	B-LOC
ဆူး	O

ခဲ့သော	O
စာရေးဆရာတစ်ဦးလည်း	O
ဖြစ်သည်။	O
၁၉၈၄	O
ခုနှစ်တွင်	O
ဒဂုံမြို့နယ်	B-LOC
စာပေလုပ်သား	O
ဥက္ကဋ္ဌအဖြစ်	O
ရွေးချယ်ခံခဲ့ရပြီး	O
ကွယ်လွန်ချိန်အထိ	O
ယင်းတာဝန်ကို	O
ထမ်းဆောင်ခဲ့သည်။	O

ရှိတ်စပီးယားနှင့်	B-PER
နှိုင်းတတ်ကြပေသည်။	O
သို့သော်	O
ရှိတ်စပီးယားကဲ့သို့	O
လူ့လောကသဘာဝကို	O
လေးလေးနက်နက်	O

(	O
5	O
)	O
ဝန်းသိုမြို့	B-LOC
၅၄၃	O
၃	O
/	O
၄	O

တီမိုရှင်းကို	B-PER
အက်	I-PER
(	I-PER
စ်	I-PER
)	I-PER
‌ကေ	I-PER

စောဇိတ်	B-PER
(	O
ခေါ်	O
)	O
ဗညားရံဒယ်	O
(	O
၁၃၂၄-၁၃၃၁	O
)	O

ဇာဂနာ	B-PER
(	I-PER
ရုပ်ရှင်နှင့်	I-PER
သဘင်ပညာရှင်	I-PER
)	I-PER

သထုံပြည်မှ	O
ရှင်အရဟံ	B-PER
ပုဂံသို့	O
ရောက်လာ၍	O
မင်းနှင့်တကွ	O
တစ်ပြည်လုံး	O
မှန်သောတရား၌	O
တည်စေသောအခါ	O
အရည်းကြီးတို့သည်	O
တစ်နေ့တခြား	O
လာဘ်လာဘတန်ခိုး	O
အမျိုးမျိုး	O
တိမ်ကောသွားလေသည်။	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပြည်	I-ORG
)	I-ORG

ဘော်နီယိုကျွန်းတွင်	B-LOC
ရှိယင်းတိုင်းဦးသားတို့ကို	O
ပင်လယ်ကမ်းခြေဒေသများမှ	O
အတွင်းဘက်	O
ကုန်းမြင့်ဒေသများသို့မောင်းထုတ်ခဲ့လေသည်။	O
မွန်လူမျိုးများသည်	O
၁၄	O
ရာစုနှစ်တွင်	O
မလက္ကာနိုင်ငံကို	O
ထူထောင်ခဲ့သူ	O
ထိုနောက်တွင်	O
ဆန်ဒါကျွန်းများ၊	O

(	O
ဇ	O
)	O
မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊	B-LOC

သို့သော်	O
ကိစ္စမှာ	O
တစ်ကမ္ဘာလုံးတွင်	O
သက်ဆိုင်သော	O
အရေးဖြစ်၍	O
မလွယ်ကူလှပေ။	O
၁၉၅၅	O
ထိတိုင်	O
ကုလသမဂ္ဂတွင်	B-ORG
လိပ်ခဲတည်းလည်းဖြစ်နေရသည်။	O
ကမ္ဘာပြက္ခဒိန်ကို	O
၁၉၅၆	O
ဇန်နဝါရီ	O
၁	O
ရက်နေ့မှစ၍	O
စတင်အသုံးပြုရန်	O
အမေရိကန်ကိုယ်စားလှယ်က	O
အဆိုတင်သွင်းခဲ့ရာ	O
အိန္ဒိယက	O
ထောက်ခံသဘောတူသည်။	O
မြန်မာပြည်အစိုးရထံသို့လည်း	O
ထောက်ခံ	O
ထောက်ခံ	O
မေးမြန်းခဲ့သည်။	O
မြန်မာအစိုးရက	O
ပြက္ခဒိန်အကြံပေးအဖွဲ့သို့	O
အဆိုပါကမ္ဘာပြက္ခဒိန်သဘောများနှင့်	O
အကြံဉာဏ်များ	O
တောင်းခံခဲ့သည်။	O

ဟောင်ကောင်	B-LOC
(	O
တရုတ်အထူးအုပ်ချုပ်ခွင့်ဒေသ	O
)	O
၊	O

:	O
(	O
ပုံ	O
)	O
သိန်းစိန်	B-PER

(	O
၁	O
)	O
နေပြည်တော်သို့	B-LOC

တရုတ်	B-ORG
-	I-ORG
မြန်မာ	I-ORG
စစ်ပွဲများ	I-ORG

တစ်တီတူး	B-LOC
band	O
ဖွဲ့စည်းဖြစ်	O
(	O
မအောင်မြင်ခဲ့	O
)	O

မဟာမုနိ	B-ORG
ရုပ်ရှင်တော်မြတ်ကြီး	I-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

ရန်ကုန်တက္ကသိုလ်၊	B-ORG
သတ္တဗေဒဌာနမှ	O
အင်ဇိုင်းများ	O
(	O
elephas	O
maximus	O
)	O
တို့၏	O
ကျတ်စားရာနေရာများနှင့်	O
ပျံနှံတည်ရှိမှုကို	O
လေ့လာနေလျက်ရှိသည်။	O

:	O
မော်ပီဆရာသိန်း	B-PER
မြန်မာ၁၃၀၃-ခုနှစ်၊	O
ပြာသိုလပြည့်ကျော်	O
(	O
၁	O
)	O
ရက်	O
ည	O
စက်နာရီ	O
၆	O
နာရီ	O
နှင့်	O
၂၅	O
မိနစ်	O
အချိန်တွင်	O
မော်ပီနေအိမ်တွင်	O
ရုတ်တရက်	O
ကွယ်လွန်သည်။	O
ကွယ်လွန်ချိန်တွင်	O
အသက်	O
၈ဝ	O
တပည့်ဖြစ်သည်။	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မော်လမြိုင်	I-ORG
)	I-ORG

များ	O
လက်ထက်ဝယ်	O
လူနေအိမ်ခြေ	O
မရှိခဲ့ချေ။	O
မင်းတုန်းမင်းနှင့်	B-PER

ဦးသိန်းဖေမြင့်	B-PER
-	O
အတွင်းရေးမှူး	O
ဆိုပြီး	O
ဖွဲ့စည်းခဲ့ပါတယ်။	O

*၃.၁၀.၂၀၁၄ရက်နေ့	O
အသက်	O
၅၂	O
နှစ်အရွယ်တွင်	O
မန္တလေးမြို့၌	B-LOC
ကွယ်လွန်ခဲ့ပါသည်။	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မုံရွာ	I-ORG
)	I-ORG

စွန်ရဲအင်းနှင့်	O
စွန်ရဲရွာသည်	O
မြန်မာရာဇဝင်	O
သမိုင်းလေ့	O
လာမှုတွင်	O
အရေးပါသော	O
နေရာများဖြစ်သည်။	O
ကျောက်ဆည်ခရိုင်	B-LOC
မြေပြန့်	O
အရှေ့မြောက်	O
အစွန်ဆုံးတောင်ကုန်းတို့၏	O
အခြေတွင်	O
တည်ရှိသော	O
စွန်ရဲအင်းသည်	O
ဘဲလင်းဘူတာ၏	O
အရှေ့စူးစူး	O
၆	O
မိုင်ကွာ	O
လောင်ဂျီတွဒ်	O
၉၆	O
ံ၁၂	O
'	O
နှင့်	O
၉၆	O
ံ၁၅	O
'	O
စပ်ကြား	O
လတ္တီတွဒ်	O
၂၁	O
ံ၄ဝ	O
'	O
နှင့်	O
၂ဝ	O
ံ၄၂	O
'	O
စပ်ကြားလောက်တွင်	O
တည်ရှိသည်။	O

တိုင်းအမှတ်	O
(	O
၁	O
)	O
မြစ်ကြီးနားမြို့	B-LOC

ဂျူးလိယက်ဆီဇာ	B-PER
ရဲတိုက်တစ်ခုကို	O
ဆောက်	O
လုပ်ထားခဲ့ဘူးသည်ဟု	O
ဆိုလေသည်။	O

စံထွန်း၊	B-PER
စဝ်၊	I-PER
မိုင်းပွန်စော်ဘွားကြီး	I-PER

ကောသလ	O
နှင့်	O
မဂဓသည်	O
ဗာရာဏသီမြို့အတွက်	B-LOC
အကြိမ်များစွာ	O
စစ်ထုတ်ခြင်းကို	O
ပြုခဲ့ကြသည်။	O
သို့သော်	O
နောက်ကာလ၌	O
နှစ်ပြည်ထောင်တို့အကြား	O
စေ့စပ်ပြေငြိမ်းခြင်းသို့	O

ထရိုဂျန်	B-LOC
(	I-LOC
ကွန်ပျူတာ	I-LOC
)	I-LOC

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

ဧရာဝတီမြစ်ဖျားခံရာဒေသပတ်ဝန်းကျင်	B-LOC
အခြေအနေများ	O
လေ့လာ	O
နိုင်ခြင်း၊	O

(	O
ဗိုလ်လက်ျာ	B-PER
)	O
၊	O
ကိုလှ‌ရွှေ	O
(	O
ကွယ်လွန်သူ	O
ကျောင်းသားပေါင်း	O

တိရစ္ဆာန်ဥယျာဉ်	B-ORG
(	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
)	I-ORG

ရွှေကျင်၊	B-PER
နိုင်၊	I-PER
ဥက္ကဋ္ဌ၊	I-PER
မွန်ပြည်သစ်	I-PER
ပါတီ	I-PER

သွားဘက်‌ဆိုင်ရာဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

ဥတ္တမ၊	B-PER
ဦး	I-PER
ဆရာတော်	I-PER

လှ၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
လူထု	I-PER
)	I-PER

ထို့နောက်	O
အမေရိကန်ပြည်ထောင်စုမှ	B-LOC
၁၉၅၈	O
ခုနှစ်	O
ဖေဖော်ဝါရီလ	O
၃၁	O
ရက်နေ့တွင်	O
explorer-1	O
အမည်ရှိ	O
ဂြိုဟ်တုအား	O
ဂျူပီတာစီအမည်ရှိ	O
ဒုံးပျံဖြင့်	O
ကိတ်ကာနေဗယ်	O
အာကာသစခန်းမှ	O
ပစ်လွှတ်ခဲ့သည်။	O

(	O
၁၃	O
)	O
ဟိုပန်မြို့	B-LOC

အမျိုးသား	B-ORG
ဒီမိုကရေစီ	I-ORG
အဖွဲ့ချုပ်	I-ORG

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

ဦးအေးကို	B-PER
(	I-PER
နိုင်ငံတော်သမ္မတ	I-PER
)	I-PER
နှင့်	O

စေ၏။	O
ထိုအခါ	O
မြတ်စွာဘုရားသည်	O
သားတော်	O
ရာဟုလာအား	B-PER

မန်းဝင်းမောင်	B-PER
(	O
၁၉၁၆	O
ခုနှစ်၊	O
ဧပြီလ	O
၁၇	O
ရက်	O
)	O

ဖလော်ရင့်	B-PER
(	I-PER
စ	I-PER
)	I-PER
နိုက်တင်ဂေးလ်	I-PER

ကြွက်	B-ORG
(	I-ORG
ကွန်ပျူတာ	I-ORG
)	I-ORG

ဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၁	O
)	O
ရန်ကုန်မြို့	B-LOC

ရှင်စောပု	B-PER
''	O
(	O
၁၉၉၆	O
)	O

မန္တလေးနည်းပညာတက္ကသိုလ်တွင်	O
ဒေါက်တာဘွဲ့နှင့်	O
ဘွဲ့လွန်သင်တန်းများကို	O
လက်ခံသင်ကြားမှု	O
နည်းပါးသောကြောင့်	O
အဆိုပါဘွဲ့များ	O
တက်ရောက်ရန်	O
ဆန္ဒရှိသော	O
ကျောင်းသားများမှာ	O
ရန်ကုန်နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
သို့တည်းမဟုတ်	O
နိုင်ငံရပ်ခြားသို့	O
သွားရောက်၍	O
သင်ယူကြရသည်။	O

ဖရန်စစ္စကို	O
ဖရန်ကိုသည်	O
စပိန်နိုင်ငံ	B-LOC
ဂလစ်ရှာပြည်နယ်	O
အယ်ဖဲရောမြို့တွင်	O
၁၈၉၂	O
ခုနှစ်	O
ဒီဇင်္ဘာလ	O
၄	O
ရက်နေ့၌	O

မင်းရဲဒိဗ္ဗ	B-PER
(	O
၁၆၂၈	O
)	O

(	O
၃	O
)	O
မိုးညှင်းမြို့	B-LOC

(	O
၃၉	O
)	O
မိုင်းပန်မြို့	B-LOC

(	O
၆	O
)	O
ပြင်ဦးလွင်မြို့	B-ORG

ယခုအခါ	O
အမေရိက၊	B-LOC
ဥရောပ၊	B-LOC
အာရှသာမက	B-LOC
အရှေ့တောင်အာရှရှိ	B-LOC
ဖိလစ်ပိုင်နိုင်ငံ	B-LOC
တိုင်အောင်	O
ကူးဆက်လာသောအခါ	O
ကမ္ဘာ့နိုင်ငံများသည်	O
အထူးကြော်ငြာချက်များ	O
ထုတ်ပြန်ကာ	O
အီဗိုလာ	O
ဗိုင်းရပ်စ်များ	O
တားဆီးရန်	O
စတင်	O
တာဆူနေပြီဖြစ်သည်။	O

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၅	I-ORG
)	I-ORG
ဗိုလ်တထောင်	I-ORG

အရှေ့တောင်အာရှ၏	B-LOC
အကြီးဆုံး	O
ကုန်းတွင်းရေအိုင်ကြီး	O
တစ်ခုကို	O
ရှုမြင်ခံစားနိုင်ခြင်း၊	O

(	O
စ	O
)	O
တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီး၊	B-LOC

(	O
၆	O
)	O
ဝိုင်းမော်မြို့	B-LOC

ရွှေမော်ဓောဘုရား	B-ORG
(	I-ORG
ပဲခူး	I-ORG
)	I-ORG

ကလီယို	B-PER
ပတ်ထရာ	I-PER
တို့၏ရေတပ်ကို	O
ဂရိပြည်	O
အနောက်ဘက်	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
သန်လျင်	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၁၇	O
)	O
ကျောက်ပန်းတောင်းမြို့	B-LOC

မိုင်းကိုင်နယ်ကိုတီထွင်၍	O
စတင်အုပ်ချုပ်သူမှာ	O
တုံလော	O
ဟိန်ကူးန	O
ဖြစ်သည်ဟုဆိုသည်။	O
ဟိန်ကူးနသည်	O
မိုင်းကိုင်မြို့နယ်ကို	O
အဖြစ်ဖြင့်လည်းကောင်း၊	O
လဲချားစော်ဘွား၏လက်အောက်ခံ	O
အရာရှိတစ်ဦး	O
အနေဖြင့်လည်းကောင်း	O
နှစ်ပရိစ္ဆေဒကြာမြင့်စွာ	O
အုပ်ချုပ်ခဲ့ရာ	O
လဲချားစော်ဘွားမျိုးဆက်ဖြစ်သော	O
ကျမိုင်းခွန်လုံးအား	O
မြန်မာဘုရင်	O
မင်းတုန်းမင်းက	B-PER
လဲချားစော်ဘွား	O
အဖြစ်	O
ခန့်အပ်သည့်	O
၁၂၂၅	O
ခုနှစ်တွင်	O
မိုင်းကိုင်နယ်ကို	O
လဲချားနယ်မှ	O
ခွဲထုတ်၍	O
တစ်သီးပုဂ္ဂလနယ်	O
တစ်ရပ်အနေဖြင့်	O
အသိအမှတ်ပြုခဲ့သည်။	O
ဟိန်ကူးနအားလည်း	O
ဇေယျရာဇာဘွဲ့ကို	O
ပေးသနား၍	O
ဆက်လက်အုပ်ချုပ်စေခဲ့၏။	O
၁၂၂၈	O
ခုနှစ်တွင်	O

(	O
၁၇	O
)	O
ဆိပ်ဖြူမြို့	B-LOC

ဆိပ်ကြီးခနောင်တိုမြို့နယ်ကို	O
ရပ်ကွက်	O
(	O
၉	O
)	O
ခုဖြင့်	O
ဖွဲ့စည်းထားသည်။	O
ရန်ကုန်မြို့လယ်တွင်	B-LOC
တစ်ဖက်ကမ်းတွင်	O
တည်ရှိသော်လည်း	O
ဆက်သွယ်ထားသော	O
တံတားမရှိသေး၍	O
မြို့နယ်မှာ	O
ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှု	O
နည်းပါးလေသည်။	O

ထိကရုံးပန်းပင်များ၏	O
မူလဇာတိနေရာမှာ	O
ဘရာဇီးနိုင်ငံ	B-LOC
ဖြစ်ပါသည်။	O
မိုးခေါင်ခြောက်သွေ့ခြင်းကို	O
သည်းခံနိုင်စွမ်းရှိသည့်	O
ပင်ဖြစ်ပြီး	O
မြေဆီလွှာ	O
မြေဩဇာကောင်းမွန်ရန်မလိုအပ်သလို	O
ရာသီဥတုအခြေအနေ	O
ကိုလည်း	O
သည်းခံနိုင်စွမ်းရှိသည့်	O
အကြမ်းခံသည့်	O
မြက်ရိုင်းပန်း	O
အမျိုးအစားဖြစ်ပါသည်။	O
ဆူးရှိသော	O
သဘာဝကြောင့်	O
နေရောင်ခြည်ကို	O
နှစ်သက်ပြီး	O
မြေဆီလွှာ	O
ရေဝပ်နေသည်ကို	O
မနှစ်သက်တတ်ပေ။	O
မြက်ရိုင်းပန်းဖြစ်သည့်အတွက်	O
ဂရုပြုမိသူနည်းပါးလှပြီး	O
ဥယာဉ်ခြံထဲမှာ	O
အလှပန်းပင်အဖြစ်	O
စိုက်ပျိုးသူ	O
အနည်းငယ်မျှသာ	O
ရှိပါသည်။	O
အထူးတလည်	O
ဂရုစိုက်ရန်	O
မလိုအပ်ခြင်းကြောင့်	O
စိုက်ပျိုးရေးကို	O
အလုပ်ရှုပ်	O
သက်သာစေပြီး	O
အပွင့်ပန်းရောင်	O
သေးသေးလေးများ	O
များပြားစွာ	O
ပွင့်ခြင်းကြောင့်	O
ဥယျာဉ်မှူးကို	O
ကျေနပ်နှစ်သက်စေသော	O
ပန်းပင်ဖြစ်ပါသည်။	O

ဤဇုန်ကြီးငါးခုအတွင်း၌	O
တိုက်ခတ်လျက်ရှိသော	O
လေကြောင်းကြီးများလည်း	O
ရှိသေးသည်။	O
အပူပိုင်းဇုန်တွင်	O
အရှေ့လေတိုက်ခတ်သည်။	O
ရှေးအခါက	O
ရွက်သင်္ဘောဖြင့်	O
ကူးသန်းသွားကြသော	O
ကုန်သည်များသည်	O
လေကို	O
အထူးမှီခို	O
အားထားခဲ့ရသည်။	O
ထိုကြောင့်	O
လေကို	O
ကုန်သည်လေ'ဟု	B-ORG

မြတ်စွာဘုရား	O
သာဝတ္ထိ၌	O
သီတင်းသုံးနေစဉ်	O
သုနာပရန္တတိုင်းမှ	O
မဇ္စျိမသို့	O
ကုန်ရောင်းသွားကြသည့်	O
ကုန်သည်အကြီးအမှူး	O
မဟာပုဏ္ဏသည်	O
တရားနာခွင့်ရခဲ့သည်။	O
ထို့နောက်	O
လှည်းစခန်း၌ပင်	O
ဆွမ်းချက်ကပ်လှူရာမှ	O
ကုန်သည်တို့အပြန်တွင်	O
မဟာပုဏ္ဏက	O
ရဟန်းပြုကျန်ရစ်ခဲ့သည်။	O
မဟာပုဏ္ဏမထေရ်၏	O
ညီ	O
စုဠပုဏ္ဏသူကြွယ်သည်	O
ဝါဏိဇ္ဇဂါမရွာသား	O
ငါးရာသော	O
ကုန်သည်တို့နှင့်အတူ	O
ကုန်ရောင်းဝယ်မှုအတွက်	O
သမုဒ္ဒရာခရီးဖြင့်	O
သင်္ဘောလွှင့်သွားကြလေသည်။	O
သင်္ဘောသည်	O
မကြာမြင့်မီ	O
သမုဒ္ဒရာ၏အလယ်	O
စန္ဒကူးနီပင်များကို	B-LOC
တွေ့မြင်ကြလေရာ	O
အားရဝမ်းသာဖြင့်	O
သင်္ဘောတွင်ပါသမျှကုန်တို့ကို	O
ထိုကျွန်း၌ချပြီးမှ	O
စန္ဒကူးနှစ်တို့ကို	O
သာခုတ်ဖြတ်၍	O
သင်္ဘောအပြည့်	O
တင်ဆောင်ထွက်လာကြ၏။	O

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၂	I-ORG
)	I-ORG
ဗဟန်း	I-ORG

:	O
မန်ချက်စတာ	B-ORG
ယူနိုက်တက်	I-ORG

ဂျော်ဂျီယာပြည်နယ်	B-LOC
(	I-LOC
အမေရိကန်ပြည်ထောင်စု	I-LOC
)	I-LOC

ထောက်ပို့တပ်	O
(	O
၆၂၆	O
)	O
၏	O
အခြေစိုက်သော	O
လားရှိုးမြို့သည်	B-LOC
ဖြစ်သည်။	O

ထန်းတပင်မြို့	B-LOC
(	I-LOC
ရန်ကုန်တိုင်း	I-LOC
)	I-LOC

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပြည်	I-ORG
)	I-ORG

တောင်တွင်းဆရာတော်	O
တောင်တွင်းကြီးမြို့နယ်၊	B-LOC
သက္ကရာဇ်	O
၁၀၈၄	O
ခုနှစ်၌	O
ဖွားမြင်သည်။	O
မျိုးရိုးမှာ	O
တောင်တွင်းကြီး	O
မြို့သူကြီး	O
ရိုးဝဍ္ဎနရာဇာဘွဲ့ခံ	O
ဦးကျံ‌ဘော်၏	O
အနွယ်အဆက်ဖြစ်သည်။	O
မိဘများက	O
မှည့်ခေါ်သော	O
ငယ်မည်မှာ	O
‌မောင်‌ပျော်ကိုအစွဲပြု၍	O
တောင်တွင်းဆရာတော်	O
ခင်ကြီးဖျော်	O

အမ်းမြို့နယ်	O
အမ်းချောင်းပေါ်တွင်တည်ရှိသည်။	O
မန်းချောင်းသည်	O
ရခိုင်ရိုးမ၏တောင်စွယ်တစ်ခုဖြစ်သော	B-LOC
အမ်းတောင်၌မြစ်ဖျားခံပြီးလျှင်	O
တောင်မှမြောက်သို့စီးဆင်းသည်။	O
မြို့ကိုချောင်း၏တစ်ဖက်	O
တစ်ချက်တွင်တည်ထား၍	O
အထက်ရွာ၊	O
အောက်ရွာဟူ၍	O
နှစ်ပိုင်းခွဲထားသည်။	O
အထက်ရွာကို	O
တောင်	O

(	O
၂၄	O
)	O
ကွတ်ခိုင်မြို့	B-LOC

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပခုက္ကူ	I-ORG
)	I-ORG

ဧရာဝတီမြစ်	B-LOC
(	O
ဧရာ	O
)	O

ပညာဝံသ၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ပီနန်	I-PER
)	I-PER

အမြင့်ဆုံးသော	O
တပည့်သာဝကကြီး	O
၄-ပါး	O
မှာ	O
ဂေါတမဗုဒ္ဓ	B-PER
၏	O
လက်ဝဲတော်ရံနှင့်	O
လက်ယာတော်ရံများ	O
ဖြစ်သည်။	O

သက္ကရာဇ်	O
၁၂၁၄	O
ခုနှစ်တွင်	O
မင်းပြုသော	O
'	O
''	O
သီရိမဟာ	B-PER
သီဟ	I-PER
ဓမ္မရာဇာ	I-PER
ခေါ်	I-PER
မင်းတုန်းမင်း	I-PER
''	O
'	O
၏	O
မိဘုရားများနှင့်	O
သားတော်၊	O
သမီးတော်	O
များ	O
စာရင်းဖြစ်သည်။	O

တရုတ်အတွေးအခေါ်ပညာရှင်	O
မင်စီးယပ်စ်	O
(	O
孟子	O
)	O
သည်	O
ကွန်ဖြူးရှပ်ဝါဒီများတွင်	O
ကွန်ဖြူးရှပ်	B-PER
(	O
孔子	O
)	O
ပြီးလျှင်	O
အရေးအပါဆုံးသော	O
အကျိုးအပြုဆုံးသော	O
တွေးခေါ်ပညာရှင်ဖြစ်သည်။	O
သူ၏အဆုံးအမကျမ်းများကို	O
မင်စီးယပ်စ်ကျမ်းဟုခေါ်ပြီး	O
တရုတ်တို့အတွက်	O
အလေးထားရာ	O
ကျမ်းတစ်စောင်လည်း	O
ဖြစ်သည်။	O
ကွန်ဖြူးရှပ်နောက်	O
နှစ်၂၀၀	O
အကြာတွင်	O
ပေါ်ထွန်းလာသူဖြစ်သည်။	O

(	O
၂	O
)	O
ရေစကြိုမြို့နယ်	B-LOC

ဗိုလ်မှူးချုပ်ကျော်ဇော	B-PER
(	O
သခင်ရွှေ	O
)	O

နောက်	O
မြန်မာဘုရင်	O
သီပေါမင်းနှင့်	B-PER
ဘုရင့်မိဖုရား	O
စုဖုရားလတ်တို့ကို	O
ဖမ်းဆီးခေါ်ဆောင်သွားခဲ့ကြသည်။	O
ထိုနောက်	O
တတိယ	O
အင်္ဂလိပ်မြန်မာစစ်ပြီးဆုံးခဲ့သည်။	O
တစ်ဆက်တည်းတွင်	O
မြန်မာနိုင်ငံသည်လည်း	O
ဗြိတိသျှကိုလိုနီ	O
လက်အောက်သို့	O
ကျရောက်ခဲ့ရသည်။	O

ချောင်းဦးမြို့နယ်၊	B-LOC
တောချောင်းလေးရွာ၊	O
ကိုယ်တော်ပျောက်	O
မြတ်ဗုဒ္ဓလက်တော်ရာ	O
မြတ်စွာဘုရား	O

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၁	I-ORG
)	I-ORG
ဒဂုံ	I-ORG

နယူးယောက်မြို့	B-LOC
,	O
နယူးယောက်ပြည်နယ်	B-LOC
,	O
အမေရိကန်ပြည်ထောင်စု	B-LOC

(	O
၂	O
)	O
ကော့ကရိတ်မြို့	B-LOC

မြောက်ဘက်တွင်	O
မကွေးတိုင်းဒေသကြီး၊	B-LOC
ဆင်ပေါင်ဝဲမြို့နယ်	B-LOC
၊	O

:	O
ရန်ကုန်	B-ORG
အနောက်ပိုင်း	I-ORG
တက္ကသိုလ်	I-ORG

ဝီလျံ	B-PER
မက်ကင်လီ	I-PER
(	O
ဒုတိယအကြိမ်	O
)	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
စစ်တွေ	I-ORG
)	I-ORG

မောင်းမကန်ကျွန်း	O
(	O
အလယ်ကျွန်း	O
)	O
တွင်	O
တပ်မတော်	B-ORG
(	I-ORG
ရေ	I-ORG
)	I-ORG
၏	I-ORG
ကာကွယ်မှုအောက်တွင်ရှိနေသော်လည်း	O
ဇီဝဇိုးငှက်သိုက်များကို	O
အလွန်အမင်း	O
ခွာယူ၍	O
(	O
ထုတ်ယူ	O
)	O
မှုများ	O
မြင့်မားသည်။	O
ထိုပြင်	O
ရေပြင်သယံဇာတများ	O
သုံးစွဲမှုများကလည်း	O
မြင့်မားသည်။	O

လိပ်မွတ်ထော	B-PER
(	O
၇	O
လ	O
)	O

နေမှ	B-LOC
အစဉ်လိုက်	O
ပကတိအရောင်ဖြင့်	O
ပြသထားပုံ	O
''	O

ဂျေရုဆလင်မြို့သို့	B-LOC
ရောက်လာကြောင်းကြားသဖြင့်	O
ဆင့်ခေါ်၍	O
စုံစမ်းမေးမြန်းလေသည်။	O
ပညာရှိတို့က	O
ယဟူဒီတို့၏	O
ရှင်ဘုရင်	O
ဖွားမြင်ခြင်းကြောင့်	O
ဖူးတွေ့ရန်လာကြ	O

ယူကရိန်းနိုင်ငံ	B-LOC
သင်္ဘောဆိပ်မြို့	O
ဖြစ်သည်။	O
ယခင်က	O
ဆိုဗီယက်နိုင်ငံ၏	O

မွန်ဒေသလုံးဆိုင်ရာ	B-ORG
ဒီမိုကရေစီပါတီ	I-ORG
(	O
amdp	O
)	O

မှတ်ချက်။	O
။သက္ကရာဇ်များကို	O
ဦးကုလားရေးသော	B-PER
'	O
''	O
ရာဇဝင်ချုပ်	O
''	O
စာအုပ်မှ	O
အမှန်ယူ	O
ရေးသားပါသည်။	O

အပင်ကြီးမျိုး	O
ခရစ်	O
၁၈၅၂	O
ခုနှစ်ခန့်က	O
စတင်တွေ့ရှိခဲ့ကြ	O
သည်။	O
အင်္ဂလန်နိုင်ငံ	B-LOC
၌ကား	O
၁၈၅၃	O
ခုနှစ်ခန့်တွင်	O
ဆီကွိုင်ယား	O
ပင်ကို	O
စတင်စိုက်ခဲ့ကြသည်။	O
ဆီကွိုင်ယားပင်မျာသည်	O
ကြီးမား	O

ဒဂုန်ခင်ခင်လေး၏	B-PER
'	O
''	O
နှစ်ပေါင်း	O
''	O
'၊	O

(	O
၅	O
)	O
ဘူးသီးတောင်မြို့	B-ORG

၂။	O
မာတင်လူသာကင်း	B-PER
ဂျူနီယာ	I-PER
(	O
၁၉၆၆	O
)	O

(	O
25	O
)	O
မော်လမြိုင်	B-LOC
၁၈၂	O
၁	O
/	O
၄	O

သီချင်းအမျိုးအစားများ	O
သီဆိုခဲ့သူလည်းဖြစ်သည်။သူသည်	O
အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၁	I-ORG
)	I-ORG
ဒဂုံတွင်	I-ORG
ပညာသင်ကြားခဲ့သည်။	O

**	O
နီဗားဒါးပြည်နယ်	B-LOC
နှင့်	O
အိုရီဂွန်ပြည်နယ်ရှိ	B-LOC
ဒေသအများစု	O

gibraltar	B-LOC
(	O
uk	O
)	O

ယခုအခါ	O
စမ္ပာယ်နဂိုရ်သည်	O
အိမ်ခြေ	O
(	O
၄၀၀	O
)	O
ခန့်	O
ရှိသော	O
ရွာသစ်ရွာ	O
ဖြစ်နေသော်လည်း	O
သီပေါမင်းပါတော်မူပြီးနောက်	B-PER
အင်္ဂလိပ်ခေတ်	O
အထိ	O
မြို့ပိုင်အုပ်ချုပ်သော	O
မြို့တစ်မြို့	O
ဖြစ်ခဲ့သည်။	O
ထိုမြို့အုပ်များ	O
အနက်	O
မင်းတုန်းမင်းလက်ထက်	O
စမ္ပာယ်နဂိုရ်မြို့	O
အုပ်	O
ဦးပေါသည်	O
ကဗျာအရေးအသားကောင်းမွန်သောကြောင့်	O
ထင်ရှားသည်။	O

ညောင်ဦးခရိုင်တွင်	O
မြို့နယ်အနေဖြင့်	O
ပုဂံ	B-LOC
(	I-LOC
ညောင်ဦး	I-LOC
)	I-LOC
မြို့နယ်နှင့်	I-LOC
ကျောက်ပန်းတောင်းမြို့နယ်	B-LOC
တို့ပါဝင်သည်။	O

ခန္တီး	B-PER
ဦး၊	I-PER
ရသေ့ကြီး	I-PER

'	O
''	O
ဂဠုန်ဦးစောရဲ့	O
နောက်ဆုံးနေ့များ	O
''	O
'	O
စာအုပ်နှင့်	O
ပတ်သက်၍	O
ဂဠုန်ဦးစော	B-PER
မြေးများ	O
အချက်အလက်များ	O
မှားယွင်းကြောင်းနှင့်	O
ထုတ်ဝေခွင့်	O
တောင်းခံမှုမပြုခဲ့ခြင်း	O
တို့ကြောင့်	O
တောင်းပန်ခိုင်းသည့်	O
စာတစောင်ပေးခဲ့သည်။	O
စာရေးဆရာသန်းဝင်းလှိုင်	O
ရေးသားသော	O
ယင်းစာအုပ်အတွက်	O
တောင်းပန်ခိုင်းသည့်စာကို	O
အင်ကြင်းစာပေမှ	O
တဆင့်	O
ဂဠုန်ဦးစော၏မြေး	O
ဒေါ်စောရင်	O
ပေးပို့ခဲ့ရာ	O
လက်ခံရရှိခဲ့ကြောင်း	O
စာရေးဆရာက	O
အတည်ပြု	O
ပြောဆိုသည်။	O

(	O
၆	O
)	O
ချောင်းဆုံမြို့	B-LOC

မြန်မာနိုင်ငံ၏	B-ORG
နိုင်ငံရေးပါတီများ	I-ORG
စာရင်း	I-ORG

**	O
ဖလော်ရီဒါပြည်နယ်၊	B-LOC
အင်ဒီယားနားပြည်နယ်နှင့်	B-LOC
မီချီဂန်ပြည်နယ်တို့၏	B-LOC
ဒေသအများစု	O

ဘောလုံးသမိုင်းတွင်	O
မန်ချက်စတာ	B-ORG
ယူနိုက်တက်	I-ORG
ပြီးလျှင်	O
အအောင်မြင်ဆုံးအသင်းလည်းဖြစ်သည်။	O
အမြင့်ဆုံးအတန်းဟူ၍	O
သတ်မှတ်ထားသော	O
အဆင့်တွင်	O
ဆုဖလား	O

ယိုပေါက်	B-LOC
(	I-LOC
ကွန်ပျူတာ	I-LOC
)	I-LOC

ကရကတ်cotton	B-LOC
pygmy-goose	O
nettapus	O
coromandelianus	O
m	O
tp	O

(	O
၁	O
)	O
ပုသိမ်မြို့	B-LOC

တင်၊	B-PER
သခင်	I-PER
(	I-PER
ဝိုင်အမ်ဘီ	I-PER
)	I-PER

ဆေးဝါးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
)	I-ORG

ခဲ့သည်။	O
ထူးခြားချက်မှာ	O
ဦးကျော်ရင်သည်	B-PER
မီးပုံးပျံစီးပြစဉ်	O
မီးပုံးပျံအောက်	O

ရှိတ်ဟာဆီနာ	B-PER
(	I-PER
ဘင်္ဂလားဒေ့ရှ်	I-PER
ဝန်ကြီးချုပ်	I-PER
)	I-PER

ဒဿနိကဗေဒဆိုင်ရာ	O
ပညာများကို	O
ဟောပြောခဲ့လေသည်။	O
အခြားဆရာများလည်းပလေးတိုး၏	O
အတုကိုယူ၍	O
တစ်နေရာကို	O
ရွေးချယ်ပြီးလျှင်	O
သင်တန်းများ၊	O
ဆွေးနွေးပွဲများ၊	O
ကျင်းပပြုလုပ်ကြသည်။	O
ပလေးတိုး၏တပည့်ဖြစ်သော	O
အရစ္စတိုတယ်	B-PER
ကလည်း	O
ေအသင်မြို့၏အရှေ့ဘက်ရှိ	O
လိုက်ဆီယမ်တွင်	O
ကျောင်းတစ်ကျောင်း	O
တည်ထောင်လေသည်။	O

ကျောက်ဂူဥမင်ဘုရားသည်	O
ညောင်ဦးမြို့	B-LOC
အရှေ့ဘက်	O
နှစ်မိုင်အကွာတွင်	O
ရှိပြီး	O
ကျောက်ဂူဥမင်လိုဏ်ကနေ	O
ဝင်သွားလျှင်	O
ကျန်စစ်သား	O
ကျရောက်သည်။	O

အင်္ဂလိပ်ကိုလိုနီလက်ထက်တွင်	O
ဒဂုံမှာ	O
မြို့လယ်ခေါင်နှင့်	O
အနီးတဝိုက်တွင်	O
ကျူးကျော်ရပ်ကွက်များဖြင့်	O
ပြည့်နှက်နေသော်လည်း	O
ဖွံ့ဖြိုးအတိုးတက်ဆုံးနယ်မြေဖြစ်ခဲ့သည်။	O
၁၉၅၀နှစ်ပိုင်းတွင်	O
ဗမာအစိုးရမှ	O
မြို့နယ်တောင်ပိုင်းရှိ	O
ကျူးကျော်ရပ်ကွက်များကို	O
ရှင်းလင်းပြီး	O
ဝါရင့်အစိုးရဝန်ထမ်းများအတွက်	O
မင်းမနိုင်အိမ်ရာစီမံကိန်းကို	O
တည်ဆောက်ခဲ့သည်။	O
၁၉၈၀နောက်ပိုင်းတွင်	O
ထင်ရှားကျော်ကြားသော	O
စေတီနောက်တစ်ဆူဖြစ်သော	O
မဟာဝိဇယစေတီတော်ကို	O
ဗိုလ်ချုပ်နေဝင်း	B-PER
တည်ထားခဲ့သည်။	O

(	O
ဍ	O
)	O
ရှမ်းပြည်နယ်၊	B-LOC

ထူးခြားချက်အနေဖြင့်	O
၄င်းလက်ထက်တွင်	O
ပေကို	O
သရိုး၊သစ်စေးကိုင်ပြီး	O
ဆေးဒန်းနှင့်	O
အက္ခရာရေးကာ	O
ရွှေချသည့်	O
ရွှေစာရေးနည်းစတင်	O
ပေါ်ပေါက်လာခဲ့ခြင်းဖြစ်သည်။	O
နန်းသက်	O
၂၆နှစ်တွင်	O
နတ်ရွာစံရာ	O
သားတော်	O
စနေမင်း	B-PER
နန်းတက်သည်။	O

ဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၁၉	O
)	O
ဒေးဒရဲမြို့	B-ORG

ပုဂံသည်	O
စတုတ္ထပုဂံ	O
မင်းဆက်များ	O
နန်းတည်သွားသော	O
နေရာဖြစ်သည်။	O
ပျဉ်ပြားမင်း	B-PER
(	O
၈၄၆-၈၇၆	O
)	O
လက်ထက်မှ	O
စောမွန်နစ်မင်း	B-PER
(	O
၁၃၂၅-၁၃၆၈	O
)	O
အထိ	O
စိုးစံခဲ့ကြသည်။	O

ရှင်စောပုနောက်	O
ဟံသာဝတီထီးနန်းကို	O
ဆက်ခံခဲ့သော	O
သမက်တော်	O
ဓမ္မစေတီလက်ထပ်တွင်	B-PER
သာသနာတော်ပြန့်ပွားရေး	O
အတွက်	O
အထူးပင်ဆောင်ရွက်ခဲ့လေသည်။	O
ရဟန်းဘဝမှ	O
လူထွက်ကာ	O
မင်းဖြစ်ခဲ့သော	O
ဓမ္မစေတီမင်းသည်	O
ဘုရားတည်ခြင်း	O

၂၀၀၆	O
ခုနှစ်	O
မတိုင်မီအထိ	O
ပြည်ထောင်စု	B-ORG
တရားလွှတ်တော်ချုပ်သည်	I-ORG
ထို	O
တရားရုံးချုပ်အဆောက်အအုံဝင်းအတွင်းတည်ရှိသည်။	O

(	O
၁၈	O
)	O
ရေတာရှည်မြို့	B-LOC

စိန်	B-ORG
(	O
diamond	O
)	O

≈	O
၁	O
အလင်းနှစ်	B-ORG
၏	O
အပုံတစ်သိန်းပုံ	O
၁၅.၈၁၂၅၀၇	O
ပုံ	O

အင်းဝမင်းဆက်	B-ORG
(	O
၁၃၆၄-၁၅၂၇	O
/	O
၁၅၅၅	O
)	O

ပြောင်ခေါင်းစိမ်းသည်	O
အရည်အသွေးပေါ်မူတည်၍	O
ဈေးနှုန်းကွာဟချက်ကြီးမားတတ်သည့်	O
ကျောက်မျက်အမျိုးအစားဖြစ်ပါသည်။	O
မိုးကုတ်မြို့	B-LOC
အနောက်ဖက်	O
ပြောင်ခေါင်းရွာမှ	O
ပေါများစွာထွက်ရှိသည်ကို	O
အကြောင်းပြု၍	O
မြန်မာတို့က	O
ပြောင်ခေါင်းစိမ်းဟု	O
ခေါ်ကြခြင်းဖြစ်သည်။	O
အနောက်တိုင်းအခေါ်အဝေါ်မှာ	O
ပယ်ရီဒေါ့	O
(	O
peridot	O
)	O
(	O
သို့	O
)	O
သံလွင်စိမ်းရောင်	O
ရှိသောကြောင့်	O
အိုလီဗင်း	O
(	O
olivine	O
)	O
ဟုလည်းခေါ်သည်။	O

များ၊	O
မြို့နယ်အဆင့်ဘောလုံးပြိုင်ပွဲများကျင်းပခြင်းဖြင့်	O
အားကစားသမားကောင်းများကိုမွေးထုတ်ပေးခဲ့ရာ	O
မော်လမြိုင်ကျွန်းမြို့နယ်	O
အရှေ့တောင်အာရှ	B-LOC
ရွှေတံဆိပ်ဆုရှင်လက်ဝှေ့အားကစားသမားများ၊အလေးမအားက	O

သီပေါဘုရင်	O
ပါတော်မူနေ့	O
)	O
နံနက်	O
၁၁	O
နာရီအချိန်	O
ကောလိပ်ကျောင်းသား	O
(	O
၁၁	O
)	O
ဦးသည်	O
ရွှေတိဂုံစေတီတော်	B-ORG
အနောက်တောင်ထောင့်	O
(	O
စနေထောင့်	O
)	O
ဗောဓိပင်	O
အရှေ့တွင်	O
လျှို့ဝှက်စုဝေး	O
ဆွေးနွေးပွဲတရပ်ကို	O
ရှစ်နာရီမျှ	O
ကြာအောင်	O
ပြုလုပ်၍	O
ဂရိနိုင်ငံ၏	O
ဂုဏ်သိက္ခာ	O
ကယ်တင်	O

ဆေးဘက်‌ဆိုင်ရာနည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
)	I-ORG

'	O
''	O
ကီးယက်မြို့	O
''	O
'သည်	O
နီးပါးမြစ်၏	O
လက်ယာဘက်	O
ကမ်းပေါ်တွင်	O
တည်ရှိ၍	O
လူဦးရေ	O
၈၅ဝ	O
,	O
ဝဝဝ	O
မျှရှိသော	O
မြို့ကြီး	O
ဖြစ်ပြီးလျှင်၊	O
ယူကရိန်းနိုင်ငံ	B-LOC

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပုသိမ်	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၂	O
)	O
သောတာယတန	O
-	O
သောတပသာဒခေါ်	O
နားအကြည်ဓာတ်၊	B-ORG

ရှင်စောပု	B-PER
(	O
ခေါ်	O
)	O
ဗညားထောဝ်	O
(	O
ခေါ်	O
)	O
ဝိဟာရဒေဝီ	O
(	O
၁၄၅၃-၁၄၇၂	O
)	O

==	O
ကုလသမဂ္ဂ	B-ORG
မှ	O
ဂလိုဘယ်လိုက်ဇေးရှင်း	O
==	O

ဦးကျော်ရင်၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
မီးပုံးပျံ	I-PER
)	I-PER

ပြည်နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	O
ptu	O
)	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ကျိုင်းတုံ	I-ORG
)	I-ORG

:	O
ကမ္ဘာ့ကုလသမဂ္ဂ	O
ဦးသန့်	B-PER
ကွယ်လွန်	O
။	O

(	O
၆	O
)	O
ခန္တီးမြို့	B-LOC

၂၀၁၀	B-ORG
အထွေထွေ	I-ORG
ရွေးကောက်ပွဲ	I-ORG
တွင်	O
ပါဝင်ယှဉ်ပြိုင်ရန်	O
ပါတီကို	O
ထပ်မံမှတ်ပုံတင်ခဲ့ပြီး	O
ကိုးနေရာ	O
ဝင်ရောက်ယှဉ်ပြိုင်ခဲ့သည်။	O
အနိုင်မရခဲ့ပေ။	O

ဘုရင်ဖြစ်လာသော	O
မောင်ပေါက်ကျိုင်းသည်	O
ညဖက်တွင်	O
အလွန်ငိုက်မျဉ်းလာသော်လည်း	O
မအိပ်ပဲ	O
မိဖုရားကို	O
အိပ်စေကာ	O
သူ၏	O
စက်ရာတွင်	O
ငှက်ပျောတုံးတစ်တုံးကို	O
ချထားသည်။	O
သူ၏	O
စိတ်ထဲ၌	O
မအိပ်မနေ	O
အသက်ရှည်	O
ဟူသော	O
စကားကိုသာ	O
အမှတ်ရနေသည်။	O
ညသန်းခေါင်သို့	O
ရောက်သောအခါမိဖုရား၏	O
ချစ်သူ	O
နဂါးက	B-PER
အိပ်ခန်း	O
အတွင်းသို့	O
ဝင်လာပြီး	O
ငှက်ပျောတုံးကို	O
မောင်ပေါက်ကျိုင်းသည်	O
နှင့်	O
ပေါက်တတ်သည်။	O
ထိုအခါ	O
သူ၏	O
အစွယ်မှာ	O
ငှက်ပျောတုံးတွင်	O
ကပ်ငြိပြီး	O
ခွာမရ	O
ဖြစ်နေလေသည်။	O
မောင်ပေါက်ကျိုင်းသည်	O
ထိုအချိန်ကို	O
အခွင့်ကောင်းယူပြီး	O
နဂါးကို	O
ဓားနှင့်ပိုင်း၍	O
သတ်လိုက်လေသည်။	O

ညောင်ဦးမြို့-ကန်ပက်လက်	B-LOC
ကားဖြင့်	O
(	O
၁၀၃	O
)	O
မိုင်	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မိတ္ထီလာ	I-ORG
)	I-ORG

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
စစ်တွေ	I-ORG
)	I-ORG

လူထုဒေါ်အမာ	B-PER
၏	O
'	O
''	O
ပြည်သူချစ်သော	O
အနုပညာသည်များ	O
''	O
'	O
(	O
၁၉၆၄	O
ခုနှစ်	O
)	O
၊	O

(	O
၁၉	O
)	O
ကာမိုင်းမြို့	B-LOC

၁၇ဝ၄	O
ခုနှစ်၌ပင်	O
ဂျာမနီနိုင်ငံ၌	B-LOC
ပေါ်ပေါက်သော	O
စွယ်စုံကျမ်းမှာကား၊	O
အကြောင်းရပ်တို့ကို	O
ရေးသားသော	O
ပညာရှင်အများတို့၏	O
ဆောင်းပါးချည်းသက်သက်ဖြင့်	O
ရေးသားပြုစုသောကျမ်း	O

:	O
:*	O
မိုးလေဝသနှင့်ဇလဗေဒ	O
ပညာရှင်	O
ဒေါက်တာထွန်းလွင်သည်	B-PER
ထွန်းလွင်	O
ဖောင်ဒေးရှင်း	O
ထူထောင်	O

သူနာပြုတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

ဖောင်တော်ဦးဘုရား	B-ORG
(	I-ORG
အင်းလေး	I-ORG
)	I-ORG

အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ	B-ORG
ပွင့်လင်းမြင်သာမှု	I-ORG
အဖွဲ့	I-ORG

:	O
(	O
၁	O
)	O
ရာဇသင်္ကြန်	B-PER
(	O
၁၂၉၈-၁၃၀၅	O
)	O

:	O
(	O
ဆ	O
)	O
ဈေးကွက်နှင့်လိုက်လျောညီထွေဖြစ်စေရန်	O
အပ်ငွေအပေါ်ပေးရမည့်အတိုးနှုန်း၊	O
ထုတ်ချေးငွေအပေါ်	O
ကောက်ခံသည့်	O
အတိုးနှုန်းနှင့်	O
ဝန်ဆောင်ခနှုန်းများအား	O
မြန်မာနိုင်ငံတော်ဗဟိုဘဏ်၏	B-ORG
ကျင့်သုံးလျက်	O
ရှိသည့်	O
လုပ်ထုံးလုပ်နည်းများနှင့်အညီ	O
သတ်မှတ်ခြင်း၊	O

စစ်တက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပြင်ဦးလွင်	I-ORG
)	I-ORG

မှတ်ချက်။	O
။သက္ကရာဇ်များကို	O
ဦးကုလားရေးသော	B-PER
'	O
''	O
ရာဇဝင်ချုပ်	O
''	O
စာအုပ်မှ	O
အမှန်ယူ	O
ရေးသားပါသည်။	O

အဂတိ	B-ORG
လိုက်စားမှု	I-ORG
နိုင်ငံများ	I-ORG
နှိုင်းယှဉ်ခြင်း	I-ORG

ဝသုန်၏	B-PER
(	I-PER
ပန်းချီဆရာ	I-PER
)	I-PER

အုန်းနို့ဦးရည်	B-ORG
လက်ဖက်ရည်အကြမ်းပန်းကန်လုံး	O
(	O
၃	O
)	O
လုံး၊	O

စစ်တက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပြင်ဦးလွင်	I-ORG
)	I-ORG

ဦးဘိုးလှိုင်၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ယောမင်းကြီး	I-PER
)	I-PER

သီပေါမင်းအား	B-PER
တော်သလင်းလပြည့်ကျော်	O
၉	O
ရက်နေ့တွင်	O
အိမ်ရှေ့	O

အမျိုးသားပြတိုက်	B-ORG
(	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
)	I-ORG

၅	O
အောက်တိုဘာ	O
:	O
ကမ္ဘာ့ဆရာများနေ့	B-PER

ရှင်ဘုရင်များသည်ဗြဲတိုက်တော်သို့	O
ထွက်တော်မူ၍	O
ချီးမြှင့်ခြင်း၊	O
နှိမ့်ချခြင်း	O
ပြုလေ့ရှိသည်။	O
ရှေးဟောင်း	O
စာတမ်းများမှာ	O
ရှိသော်လည်း	O
မန္တလေးမြို့တည်	B-LOC
မင်းတုန်းမင်းတရားကြီးနှင့်	B-PER
သီပေါဘုရင်မင်းမြတ်တို့သည်	O
ဗြဲတိုက်သိမ်းရန်	O
အခမ်းအနားများနှင့်	O
ဗြဲတိုက်သို့	O
သွားသည်မှတပါး	O
အခြားကိစ္စနှင့်	O
ဗြဲတိုက်သို့	O
ထွက်တော်မူ၍	O
ချီးမြှင့်ခြင်း	O
နှိမ့်ချခြင်း	O
ပြုတော်မူသည်။	O
မရှိဟု	O
သိမီသူများက	O
ဆိုသည်။	O
သို့ရာတွင်	O
ရာဇဝင်ရှိသည်ကို	O
ထောက်၍	O
ရှင်ဘုရင်	O
ထွက်တော်မူလေ့ရှိသည်	O
ဟူသောအချက်ကိုမူ	O
ဟုတ်မှန်တန်ရာသည်ဟု	O
ယူဆဖွယ်ရှိသည်။	O

(	O
၄	O
)	O
ကမ္ဘောဒီးယားနိုင်ငံ၊	B-LOC

တောင်သူလယ်သမားစည်းလုံးညီညွတ်ရေးပါတီဆိုသည်မှာ	O
မြန်မာ့ဆိုရှယ်လစ်လမ်းစဉ်ပါတီ	B-ORG
တိုင်းရင်းသားစည်းလုံးညီညွတ်ရေးပါတီ	B-ORG
မဟာမိတ်ပါတီဖြစ်သည်။	O
တောင်သူလယ်သမားစည်းလုံးညီညွတ်ရေးပါတီ၏	O
မဟာမိတ်ပါတီများမှာ	O
-	O

လိပ်ဆူးရွှေ၊	B-LOC
(	I-LOC
အပင်	I-LOC
)	I-LOC

ထို့အပြင်	O
သောင်းကျန်းသူများလက်တွင်းကျရောက်လျက်ရှိသော	O
ရှမ်းပြည်နယ်မြို့တော်	O
တောင်ကြီးမြို့ကို	B-LOC
တပ်မတော်နှင့်	B-ORG
ပူးပေါင်း၍	O
လေးလကြာပြန်လည်	O
တိုက်ခိုက်သိမ်းယူရာတွင်လည်း	O
တက်ကြွစွာပါဝင်ခဲ့သည်။	O

(	O
၂၇	O
)	O
ကျွန်းလှမြို့	B-LOC

(	O
31	O
)	O
ပြင်ဦးလွင်မြို့	B-ORG
၄၂၂	O
၁	O
/	O
၂	O

ခေါ်သည့်	O
ငှက်များသည်	O
သောင်တင်းငှက်	B-LOC
(	O
ဂလဲယိုရီယိုလာ	O

ချက်ကိုဆလိုဗားကီးယားနိုင်ငံအနေဖြင့်	B-LOC
ဩစတြီးယားဟန်ဂေရီနိုင်ငံထံမှ	B-LOC
အောက်တိုဘာ	O
၂၈၊	O
၁၉၁၈	O
တွင်	O
လွတ်လပ်ရေးရရှိပြီး	O
အတွက်	O

**	O
'	O
''	O
ရန်ကုန်	B-LOC
တိုင်းဒေသကြီး	I-LOC
''	O
'	O

အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ	B-ORG
ကြက်ခြေနီ	I-ORG
ကော်မတီ	I-ORG

ဒက်ဟမ်းမားရှိုး	B-PER
(	O
dag	O
hammarskjöld	O
)	O

'	O
''	O
အာဆီယံတေးသီချင်း	O
''	O
'	O
(	O
'	O
''	O
အာဆီယံညီညွတ်ရေး	O
တေးသီချင်း	O
''	O
'	O
)	O
သည်	O
အရှေ့တောင်အာရှနိုင်ငံများတွင်	B-ORG
သီချင်းဖြစ်သည်။	O
နီကာနော်တီအုန်းစုန်သည်	O
စာသားရေးပြီး	O
ရိုင်ယန်ကာယာဗျပ်	O
စာစီသည်။	O

ဆက်လက်	B-ORG
လျှောက်	I-ORG
(	I-ORG
ယူတူး	I-ORG
သီချင်း	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၆	O
)	O
ကြာအင်းဆိပ်ကြီးမြို့	B-LOC

(	O
၁	O
)	O
လွိုင်ကော်မြို့	B-LOC

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မော်လမြိုင်	I-ORG
)	I-ORG

ကသာမြို့အောက်နားတွင်	B-LOC
အရှေ့ဘက်မှ	O
ရွှေလီမြစ်သည်	O
ဧရာဝတီမြစ်ထဲသို့	O
စီးဝင်ပြန်သည်။	O
သစ်ဖောင်ဝါးဖောင်များ	O
မျှောချလာသည်ကို	O
မြင်ရပြန်လေသည်။	O
ကသာကိုလွန်သော်	O
ဧရာဝတီသည်	O
တောင်ဘက်သို့	O
ကွေ့ဆင်းလေသည်။	O
ကသာမြို့မှ	O
ထီးချိုင့်၊	B-LOC
၎င်းမှ	O
မဇ္ဈိမဒေသ	O
သကျသာကီဝင်မင်းများ	O
လာရောက်	O
နန်းစိုက်ခဲ့ဖူးသည်	O
ဆိုသော	O
တကောင်းမြို့ဟောင်း၊	B-LOC
တကောင်းမှသည်	O
မိုင်လေးဆယ်	O
ခန့်ဝေးသော	O
မလည်ရွာသို့	O
ရောက်လေသည်။	O

မော်ပီဆရာသိန်း	B-PER
၏	O
'	O
''	O
မြန်မာဝန်ကြီးမှူးကြီးများ	O
အတ္ထုပ္ပတ္တိ	O
''	O
'	O
နှင့်	O
'	O
''	O
မြန်မာပညာရှိကြီးများ၏	O
အတ္ထုပ္ပတ္တိ	O
''	O
'	O
၊	O

(	O
၁၂	O
)	O
ရာစုတွင်	O
အလိုတော်ပြည့်ဘုရားကို	O
``	O
သင်ကြား	O
ငတုပ်သင်	O
''	O
ပြုလုပ်ခဲ့ကြောင်း	O
မြန်မာလို	O
မင်စာမှတ်တမ်းရှိသည်။	O
ထိုမှတ်တမ်းမင်စာ၌	O
သက္ကရာဇ်	O
၅၅၆	O
ဟု	O
ဖော်ပြထားရာ	O
သင်ကြီးငတုပ်သင်	O
ပြုပြင်သောကာလမှာ	O
နရပတိစည်သူမင်းကြီး	B-PER
လက်ထက်ဖြစ်သည်။	O

အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ	B-ORG
ထေရဝါဒဗုဒ္ဓသာသနာပြု	I-ORG
တက္ကသိုလ်	I-ORG

ယူနီဆက်	B-ORG
(	I-ORG
ဖ်	I-ORG
)	I-ORG

သာမန်	O
လူထုကတော့	O
ဝီကီလိခ်ကို	O
လွတ်လပ်စွာ	O
ပြောဆိုခွင့်အတွက်	O
ချီးကျူးထောပနာကြသည်။	O
သို့သော်	O
အိမ်ဖြူတော်	B-ORG
ပင်တဂွန်အပါအဝင်	O
အစိုးရအများစုက	O
ကမ္ဘာ့လုံခြုံရေး	O
ဖျက်လိုဖျက်ဆီး	O
လုပ်နေသော	O
ဝက်ဘ်ဆိုက်	O
သတ်မှတ်ပြီး	O
အက်စ်ဆန်းကို	O
အမျိုးမျိုးခြိမ်းခြောက်ထားမှုများ	O
ရှိခဲ့သည်။	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မုံရွာ	I-ORG
)	I-ORG

**	O
'	O
''	O
နေပြည်တော်	B-LOC
ပြည်ထောင်စုနယ်မြေ	I-LOC
''	O
'	O

(	O
၁၁	O
)	O
ကျိုက္ခမီမြို့	B-LOC

ကရုရှော့	B-PER
၊	I-PER
ဆာဂျီရီဗစ်	I-PER
နီကီတာ	I-PER

25px	O
'	O
''	O
ကူဝိတ်နိုင်ငံ၊	B-LOC
''	O
'	O

(	O
၁	O
)	O
ရွှေချက်သိုစေတီဒါယကာ	O
အလောင်းမင်းတရားကြီးသည်	B-PER
ဘွဲ့တံဆိပ်	O
နာမံတော်နှင့်	O
၁၁၁၄-ခုနှစ်နန်းတက်	O
နန်းစည်းစိမ်ရှစ်နှစ်စံ၊	O
အိမ်နိမ့်	O
၃၈-နှစ်စံ၊	O
နံတော်	O
သောကြာသား၊	O
သက်တော်	O
၄၆-နှစ်၌	O
နတ်ရွာစံတော်မူသည်။	O
(	O
အချို့ကား	O
အိမ်နိမ့်	O
၃၇-နှစ်	O
)	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ထားဝယ်	I-ORG
)	I-ORG

ရှိတ်ဟာဆီနာ	B-PER
(	I-PER
ဘင်္ဂလားဒေ့ရှ်	I-PER
ဝန်ကြီးချုပ်	I-PER
)	I-PER

အနောက်နိုင်ငံ	O
ကြိုးတပ်တူရိယာတို့တွင်	O
စန္ဒရားသည်	B-ORG
ကြိုး	O
တပ်တူရိယာ	O
အကြီးဆုံးဖြစ်သည်။	O

ချက်စတာ	B-PER
အလန်	I-PER
အာသာ	I-PER
(	O
ပထမအကြိမ်	O
)	O

သည်။	O
'မားချင့်တေလာကျောင်း'မှ	O
တစ်ဆင့်	O
ကိန်းဘရစ်ချ်	B-ORG
တက္ကသိုလ်ကျောင်းသား	I-ORG
ကူးပြောင်း၍	O
ပညာသင်ယူခဲ့ရာ	O
၁၅၇၉	O

(	O
၁၀	O
)	O
ကျွန်းစုမြို့	B-LOC

စဉ့်ကူးမင်း၏	B-PER
မိဖုရားခေါင်	O
မဟာရတနာစန္ဒာဒေဝီ	O
(	O
ရှင်မင်း	O
)	O

(	O
၂	O
)	O
မန္တလေးမြို့	B-LOC

မျှရှိသည်။	O
ကျွန်းကမ်းခြေတစ်လျှောက်တွင်	O
အရှေ့တောင်ဘက်ပိုင်းမှလွဲ၍	O
ပေ	O
၂ဝဝခန့်မြင့်မားသော	O
သဲကျောက်	O
ကမ်းပါးယံတို့	O
ခြံရံလျက်ရှိသည်။	O
ဂျာမနီနိုင်ငံ	B-LOC

(	O
၇	O
)	O
ငပုတောမြို့	B-ORG

ထိုသို့သတ်ဖြတ်မှုများကြောင့်	O
ဒီမိုကရက်တစ်ကမ်ပူးချားနိုင်ငံ၏	O
ဘုံစနစ်တည်ရှိစဉ်အတွင်း	O
အစုစုလူဦးရေ	O
၁.၆သန်းနှင့်	O
အခြားနှိပ်စက်မှုများပါဝင်ထည့်သွင်းလျှင်	O
လူဦးရေ	O
၂သန်းမျှသော	O
လူမျိုးများသည်	O
စာရင်းဇယားမဲ့	O
သေဆုံးခဲ့ရသည်။	O
(	O
အထက်တန်းအဖြစ်မှ	O
လူသတ်စခန်းအဖြစ်ပြောင်းလဲအသုံးပြုခဲ့သော	O
အဆောက်အအုံအား	O
ယခုအခါတွင်	O
တူးစလန်	B-ORG
ပြတိုက်အဖြစ်	I-ORG
ဖွင့်လှစ်ထားသည်။	O
)	O

(	O
၂၂	O
)	O
ပျော်ဘွယ်မြို့	B-LOC

ကလမန်းစိုး၊	B-PER
ဂျော့	I-PER
ယူဂျင်း	I-PER

တရား၏	O
သားတော်	O
မင်းရဲရန္တမိတ်ခေါ်	O
ပင်းတလဲမင်း	B-PER
သည်	O
ထီးနန်းအမွေကို	O
ဆက်ခံစိုးစံလေသည်။	O

အထွေထွေ	B-ORG
ရွေးကောက်ပွဲ	I-ORG
၂၀၁၀	I-ORG

(	O
၉	O
)	O
ကြို့ပင်ကောက်မြို့	B-LOC

ကာတာသည်	O
အမေရိကန်သမ္မတများဖြစ်သော	O
သီအိုဒို	B-PER
ရုစဗဲ့၊	I-PER
ကယ်လ်ဗင်	B-PER
ကူးလစ်ဂျ်၊	I-PER
ဖရန်ကလင်	B-PER
ဒီလာနို	I-PER
ရုစဗဲ့	I-PER
တို့နှင့်	O
များစွာ	O
ရင်းနှီးခဲ့သည်။	O
ကမ္ဘာတလွှား	O
ရှင်ဘုရင်များနှင့်	O
မင်းညီ	O
မင်းသားများ	O
သူ့ထံ	O
တကူးတက	O
လာရောက်တွေ့ဆုံကြသည်။	O
မဟတ္တမဂန္ဒီ	B-PER
အတွက်	O
အာဟာရပြည့်	O
သတ်သတ်လွတ်	O
ဟင်းလျာ	O
ကျွန်းများနှင့်	O

ဝိုင်မက်	B-ORG
(	I-ORG
wimax	I-ORG
)	I-ORG

စဝ်ရွှေသိုက်	B-PER
(	I-PER
နိုင်ငံတော်သမ္မတ	I-PER
)	I-PER

ဗညားဒလ	B-PER
(	I-PER
ဝန်ကြီး	I-PER
)	I-PER

(	O
၂၀	O
)	O
နွားထိုးကြီးမြို့	B-LOC

ဘဂျမ်း၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ကာတွန်း	I-PER
)	I-PER

ယူနီဆက်	B-ORG
(	I-ORG
ဖ်	I-ORG
)	I-ORG

အလျား	O
လက်မ	O
၅ဝ	O
ကျော်ကျော်မျှ	O
ရှိတတ်သည်။	O
မလေးရှားနိုင်ငံ၏	B-LOC

ဝပြည်	B-ORG
သွေးစည်းရေး	I-ORG
တပ်မတော်	I-ORG
(	O
uwsa	O
)	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပခုက္ကူ	I-ORG
)	I-ORG

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မြစ်ကြီးနား	I-ORG
)	I-ORG

ဒုတိယရှမ်းခေတ်	O
ဆိုသည်မှာ	O
အင်းဝမင်းဆက်	B-ORG
နောက်ဆုံးကာလများမှ	O
မင်းများဖြစ်သည့်	O

မိုးကောင်းမြို့	B-LOC
အထက်သို့	O
မိုးကောင်းချောင်းအတိုင်း	O
ဆန်တက်သော်	O
ရေလမ်းခရီး	O
မိုင်	O
၇ဝ	O
ခန့်	O
အကွာတွင်	O
'	O
''	O
ကားမိုင်းမြို့	O
''	O
'ကို	O
တွေ့ရပေမည်။	O
သို့သော်	O
ကားလမ်းမှဆိုလျှင်	O
၂၅	O

ကရင်	B-ORG
အမျိုးသား	I-ORG
အစည်းအရုံး	I-ORG

အမည်ရင်း	O
ဆလို့တ်ဆာ	O
ဟုခေါ်သော	O
ပိုပေါ့အား	O
၁၉ရက်	O
မေ၊	O
၁၉၇၂ခုနှစ်တွင်	O
ပြည့်စုံသည့်	O
တရုတ်နွယ်ဖွားမိသားစု	O
မှ	O
ဖွားမြင်သည်။	O
မွေးချင်းကိုးဦးအနက်မှ	O
၈	O
ဦးမြှောက်ဖြစ်သည်။	O
ပရက်ခ်	O
ဆဗူးဗ်	O
ဒေသတွင်	O
မွေးဖွားနေထိုင်ကြီးပြင်းခဲ့သည်။	O
နှစ်သားအရွယ်တွင်	O
မွေးရပ်မှခွာကာ	O
ဖနောင်ပင်မြို့သို့လာရောက်ခဲ့ပြီး	B-LOC
မြို့တော်ရှိ	O
ကက်သလစ်	O
သာဿနာပြုကျောင်းတစ်ကျောင်းတွင်	O
ပညာသင်ခဲ့သည်။	O
အစ်မတစ်ဦးဖြစ်သည့်	O
ရုန်အန်မှာ	O
ဘုရင်ဆီဆိုဝပ်	O
မိုနီဗောင်၏	O
ကိုယ်လုပ်တော်တစ်ဦးဖြစ်သောကြောင့်လည်း	O
အတော်အသင့်နေရာရခဲ့သည်။	O
နန်းတော်တွင်းသို့	O
ဝင်ထွက်သွားလာနိုင်ခွင့်ရခဲ့သည်။	O
အထက်တန်းကျောင်းသို့	O
ဝင်ရောက်ခွင့်ရသော်လည်း	O
ကျောင်းတိုက်တွင်	O
မလိုက်နိုင်သဖြင့်	O
နည်းပညာကျောင်းဖြစ်သည့်	O
ရှူဆေး	O
ကီအိုသို့	O
ဝင်ရောက်ခဲ့သည်။	O

(	O
၄	O
)	O
ဂန့်ဂေါမြို့	B-LOC

(	O
၁၆	O
)	O
မလှိုင်မြို့	B-LOC

(	O
၁၃	O
)	O
မြင်းမူမြို့	B-LOC

တီးတုတ်	O
(	O
ဒီးဒုတ်	B-LOC
)	O
၊	O
ကုပ်ကလူ၊	O
လင်ကောင်ပိုး	B-LOC
(	O
ဝါ	O
)	O
ငှက်ဆိုး	O

''တူနှစ်ကိုယ်တိုင်းပြည်	O
''	O
(	O
ကိုင်ကာ	B-PER
)	O

တီးတိုး၏	B-PER
ယောစစ်	I-PER
ဘရော်ဇ်	I-PER

အင်ဒီရာ	B-PER
ပရိယာဒါရှီနီ	I-PER
ဂန္ဒီ	I-PER

အမျိုးသမီးပညာသည်ဆု	O
-	O
ကြည်ကြည်ဌေး	B-PER
(	O
ချစ်သက်ဝေ	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

၂၀၀၂	O
ခုနှစ်တွင်	O
မဟာဗောဓိစေတီကို	O
ယူနက်စကို	B-ORG
ကမ္ဘာ့အမွေအနှစ်နေရာ	B-ORG
အဖြစ်	O
သတ်မှတ်ခဲ့သည်။	O

၁၉၉၃ခုနှစ်	O
နိုဝင်ဘာလ	O
(	O
3	O
)	O
ရက်နေ့တွင်	O
ရန်ကုန်မြို့၌	B-LOC
အမျိုးသားပညာဝန်	O
စိုးဝင်း၊	O
အမိဒေါ်မမကြီး	O
တို့ကဖွားမြင်သည်။	O
မွေးချင်း	O
(	O
၃	O
)	O
ယောက်အနက်	O
အကြီးဆုံးဖြစ်သည်။	O
အမည်ရင်းမှာ	O
ဦးအောင်သန်းဝင်း	O
ဖြစ်သည်။	O

(	O
၃	O
)	O
ကော့သောင်းမြို့	B-LOC

နိုဝင်ဘာလ	O
၂၈	O
ရက်နေ့တွင်လည်း	O
ဖားကန့်မြို့	B-LOC
နမ့်မှော်ကျေးရွာအုပ်စုတွင်	O
ပေ	O
၄၀	O
ခန့်ရှိ	O
စွန့်ပစ်မြေစာပုံ	O
ပြိုကျမှု	O
ထပ်မံဖြစ်ပွားခဲ့ကာ	O
လူတစ်ဦး	O
သေဆုံးခဲ့သည်။	O

အမျိုးသမီးသရုပ်ဆောင်ဆု	O
-	O
ထွန်းအိန္ဒြာဗို	B-PER
-	O
(	O
အမေ့နို့ဖိုး	O
)	O

ကောင်း၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ကင်းဝန်မင်းကြီး	I-PER
)	I-PER

မှတ်ချက်။	O
။သက္ကရာဇ်များကို	O
ဦးကုလားရေးသော	B-PER
'	O
''	O
ရာဇဝင်ချုပ်	O
''	O
စာအုပ်မှ	O
အမှန်ယူ	O
ရေးသားပါသည်။	O

(	O
၁၆	O
)	O
အမ်းမြို့	B-ORG

စဝ်ရွှေသိုက်	B-PER
(	O
၁၉၅၂-၁၉၆၀	O
)	O

၁၉၅၂	O
တွင်	O
ပထမဦးဆုံး	O
တကိုယ်တော်	O
ပြပွဲကို	O
ရန်ကုန်မြို့၌	B-LOC
ပြုလုပ်ခဲ့ပြီး	O
အုပ်စုလိုက်	O
ပြပွဲများအား	O
၂	O
နှစ်	O
ကြိမ်ခန့်	O
ပြသနိုင်ခဲ့သည်။	O
ဆရာသည်	O
၁၉၆၅	O
ခု	O
စက်တင်ဘာလ	O
၁၅	O
ရက်မှ	O
စတင်ကာ	O
ရန်ကုန်တက္ကသိုလ်ဘာသာပြန်ဌာနနှင့်	B-ORG
စာအုပ်ထုတ်ဝေရေးတို့တွင်	O
ပန်းချီဆရာအဖြစ်	O
တာဝန်ထမ်းဆောင်ခဲ့သည်။	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ကလေး	I-ORG
)	I-ORG

မြန်မာ့သမိုင်း	B-PER
မွန်သမိုင်း	I-PER
တွင်	I-PER
အလွန်ထင်ရှားသော	I-PER
ဘုရင်မကြီး	I-PER
ရှင်စောပု	I-PER

(	O
ဈ	O
)	O
မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊	B-LOC

သက္ကရာဇ်	O
(	O
၇၁၁	O
)	O
တွင်	O
ဟံသာဝတီမင်း	O
ဗညားဦးသည်	B-PER
မူလတိုက်စေတီကို	O
သင်းတိုက်စေတီပုံစံ	O
ပြောင်းလဲတည်ထားခဲ့သည်။	O
ဉာဏ်တော်	O
၂၇-တောင်	O
ဖြစ်သည်။	O
သက္ကရာဇ်	O
(	O
၇၇၈	O
)	O
တွင်	O
ရာဇာဓိရာဇ်မင်းသည်	B-PER
ဉာဏ်တော်အတောင်သုံးဆယ်ထိ	O
ပြုပြင်တည်ဆောက်သည်။	O
ကျိုက်ခေါက်	O
စေတီတော်မြတ်သည်	O
ခေတ်သမိုင်းအဆက်ဆက်	O
စိုးစံခဲ့သောမင်းများနှင့်	O
ပြည်သူတို့	O
ဆည်းကပ်ကိုးကွယ်ခဲ့ကြသော	O
ထင်ရှားသော	O
တန်ခိုးကြီး	O
ဘုရားတစ်ဆူဖြစ်သည်။	O

july	O
:	O
julius	B-PER
caesar	I-PER
(	O
ရောမအာဏာရှင်	O
)	O
(	O
လ၏	O
ယခင်အမည်မှာ	O
quintilis	O
ဖြစ်ပြီး	O
romulus	O
၏	O
ငါးလမြောက်လ	O
)	O

(	O
၁၁	O
)	O
ရမ်းဗြဲမြို့	B-ORG

အဆိုပါ	O
ကျုံဒါတ်ကျေးရွာသည်	O
မြို့ကြီးပြကြီးနှင့်	O
အင်မတန်	O
အလှမ်းဝေးလှသည်။	O
ဒေးဒရဲမြို့မှ	B-ORG
ကျုံဒါတ်ကျေးရွာသို့	O
လာလျှင်	O
ရေကြောင်းခရီး	O

ဇာဂနာ	B-PER
(	I-PER
ရုပ်ရှင်နှင့်	I-PER
သဘင်ပညာရှင်	I-PER
)	I-PER

(	O
37	O
)	O
ဂုတ်ထိပ်	O
၄၆၃	O
ဂုတ်ထိပ်တံတား	B-ORG
''	O

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၂	I-ORG
)	I-ORG
လသာ	I-ORG

(	O
၃၁	O
)	O
ပင်လယ်ဘူးမြို့	B-LOC

ဘီသိုဗင်သည်	O
စန္ဒရားအတတ်တွင်	B-ORG
ပါရမီထူးကာ	O
တစ်ဖက်ကမ်းခပ်	O
ကျွမ်းကျင်သည်။	O
ကိုယ်တိုင်တီးခတ်ခြင်းနှင့်	O
အခြားသူများအား	O
သင်တန်းပေးခြင်းနှစ်မျိုးလုံးတွင်	O
အောင်မြင်ကျော်ကြားလှပါသည်။	O
မကြာမီပင်	O
ကျွမ်းကျင်သူအဆင့်ရှိသည့်	O
ဂီတပညာရှင်တစ်ဦးဖြစ်လာပြီး	O
သူ၏လက်ရာများမှာလည်း	O
အများက	O
အမွန်တမြတ်	O
နားထောင်လာကြရသည်။	O
အသက်	O
၂၅နှစ်အရွယ်မှစကာ	O
သူ၏ဂီတလက်ရာများကို	O
တွင်တွင်ကျယ်ကျယ်	O
ပုံနှိပ်ထုတ်ဝေရောင်းချလာကြသည်။	O

:	O
ဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

စတီရီယို	O
သီချင်းများ	O
စတင်	O
ခေတ်စားလာသော	O
၁၉၇၀	O
ကျော်	O
ခုနှစ်များအတွင်း	O
ရှေးရိုးစွဲများက	O
သရုပ်ပျက်တေးဂီတ	O
ဟူ၍	O
အမြင်	O
မကြည်မလင်	O
ဖြစ်နေသော	O
အချိန်တွင်	O
စတီရီယို	O
တေးသံစဉ်များကို	O
မြန်မာ့ဟန်	O
မြန်မာ့မူမပျက်	O
တီထွင်တင်ဆက်ခဲ့သော	O
တေးသံရှင်	O
တစ်ဦး	O
ဟင်္သာတမြို့မှ	B-LOC
ပေါ်ထွက်လာခဲ့သည်။	O
ထိုသူမှာ	O
တေးသံရှင်	O
မင်းအောင်ဖြစ်ပေသည်။	O

မင်းဘူး	B-LOC
(	I-LOC
စကု	I-LOC
)	I-LOC
မြို့နယ်	I-LOC

ဝီရသူ	B-PER
(	I-PER
မစိုးရိမ်	I-PER
)	I-PER

(	O
၂၆	O
)	O
ကောဏဂုံဘုရား-ဒုက္ကရစရိယာ	B-PER
ခြောက်လ၊	O
ရေသဖန်းပင်	O
ဗောဓိ၊	O
သက်တော်	O
သုံးသောင်း	O

(	O
၃	O
)	O
ကျောက်တန်းမြို့	B-LOC

မီခေးလ်	B-PER
ဗွီ	I-PER
မီယာစညီကိုဗစ်ချ်	I-PER
ဒေါက်တာ	I-PER

(	O
၂၃	O
)	O
သပိတ်ကျင်းမြို့	B-LOC

အင်္ဂလိပ်စာသည်	O
နော်မန်ဘာသာမှ	O
စကားလုံးပေါင်းမြောက်များစွာကို	O
ငှားယူအသုံးပြုထားပြီး	O
ထိုဘာသာစကားကို	O
မစ်ဒယ်အင်္ဂလိပ်ဘာသာဟုခေါ်ကြသည်။	O
ဂျော့ဖါရီ	O
ကာ့ဆာသည်	O
လူသိများသည့်	O
မစ်ဒယ်အင်္ဂလိပ်အရေးအသားအသုံးပြုသော	O
စာရေးဆရာတစ်ရောက်ဖြစ်သည်။	O
အသံထွက်မှာ	O
ပြောင်းလဲလာပြီးနောက်ပိုင်း၌	O
မစ်ဒယ်အင်္ဂလိပ်သည်	O
ခေတ်သစ်အင်္ဂလိပ်စာသို့ပြောင်းလဲလာခဲ့သည်။	O
ရှိတ်စပီးယား၏	B-PER
စာပေများတွင်	O
အလွန်ဟောင်းနွမ်းနေသည့်	O
အရေးအသားကို	O
တွေ့ရမည်ဖြစ်သည်။	O
သို့သော်	O
၎င်း၏	O
စာပေအရေးအသားတွင်	O
ခေတ်သစ်စာပေအရေးအသား	O
၏	O
ရှေ့ပြေးဟူ၍	O
ဂုဏ်ပြု	O
သမုတ်	O
ခဲ့ကြသည်။	O

ကာလီဒါသသည်	O
လွန်ခဲ့သော	O
နှစ်ပေါင်း၂၆၀ဝ	O
ခန့်က	O
အိန္ဒိယနိုင်ငံ	B-LOC
ဥဇ္ဇေနီပြည်	O
ဝိကြမ္မာ	O
ဒိတျမင်းကြီး	O

ကိုယ်စားလှယ်	O
၂၂၄	O
ဦးပါဝင်	O
ဖွဲ့စည်းထားသည့်	O
အမျိုးသားလွှတ်တော်	B-ORG

အိုရှန်းနီးယား	O
:	O
ဝယ်လင်တန်မြို့	B-LOC
(	O
၄၄၅	O
,	O
၄၀၀	O
)	O

အတိုင်း	O
တည်ဆောက်ရန်	O
ဟူ၏။	O
ထို့ပြင်	O
မင်းကွန်း	O
ပုဂံမင်းတည်တော်မူသော	B-PER
စက်တော်ရာဘုရားကိုလည်း	O
တွေ့နိုင်ပေသည်။	O

(	O
၃	O
)	O
တောင်ငူမြို့	B-LOC

မော်လိုက်ခရိုင်နှင့်	O
ထိစပ်လျက်ရှိသော	O
ဒေသများမှာ	O
မြောက်ဖက်တွင်	O
ခန္တီးခရိုင်၊	B-LOC
အနောက်ဖက်တွင်	O
တမူးခရိုင်၊	B-LOC
တောင်ဖက်တွင်	O
မကွေးခရိုင်၊	B-LOC
အရှေ့ဖက်တွင်	O
ရွှေဘိုခရိုင်နှင့်	B-LOC
ကသာခရိုင်	B-LOC
တို့ဖြစ်သည်။	O

မောင်ထင်	B-PER
၏	O
'	O
''	O
ယောမင်းကြီးဦးဘိုးလှိုင်အတ္ထုပ္ပတ္တိ	O
''	O
'	O
(	O
၁၉၆ဝ	O
ပြည့်နှစ်	O
)	O
၊	O

တင်ဘာလ	O
၂၈	O
ရက်နေ့တွင်	O
ပြင်သစ်နိုင်ငံ	B-LOC
ဗရစ်တန္နီနယ်	O

(	O
၁၀	O
)	O
တာချီလိတ်မြို့	B-LOC

ကုန်းဘောင်ခေတ်တွင်	B-LOC
မြန်မာမင်းတို့	O
အသုံးပြုခဲ့သော	O
အလံများအနက်	O
ယေဘုယအားဖြင့်	O
အရေးကြီးဆုံး	O
အလံမှာ	O
မျိုးရှိသည်။	O

ဖလော်ရင့်	B-PER
(	I-PER
စ	I-PER
)	I-PER
နိုက်တင်ဂေးလ်	I-PER

မေရှင်၊	B-PER
(	I-PER
ရုပ်ရှင်သရုပ်ဆောင်	I-PER
)	I-PER

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မှော်ဘီ	I-ORG
)	I-ORG

ကယ်လဗင်၊	B-PER
ဝီလီယမ်	I-PER
သော်မဆင်	I-PER

ရက်နေ့တွင်	O
နယူးယောက်မြို့၌	B-LOC
ဖွားမြင်လေသည်။	O
ဖခင်	O
ကား	O

ဗဆွေ၊	B-PER
ဦး၊	I-PER
ဝန်ကြီးချုပ်ဟောင်း	I-PER

ဘဒ္ဒန္တ	B-PER
ဝိစိတ္တသာရာဘိဝံသ	I-PER
(	I-PER
မင်းကွန်း	I-PER
တိပိဋကဓရဆရာတော်ဘုရားကြီး	I-PER
)	I-PER

လိပ်စာ	O
-	O
မီးသတ်ဦးစီးဌာန	O
ရုံးချုပ်	O
စွယ်တော်စေတီလမ်း၊	O
မရမ်းကုန်းမြို့နယ်၊	B-LOC
ရန်ကုန်မြို့။	B-LOC

သော	O
ဟားဗတ်	B-ORG
တက္ကသိုလ်ကို	I-ORG
တည်ထောင်ခဲ့သည်။	O
အစိုးရက	O

သုဝဏ္ဏဘုမ္မိ	O
ပြန်လာသော	O
အစ္စိက-ဖလ္လိကညီနောင်လည်း	O
ဧရာဝတီမြစ်ကြောင်း	B-LOC
ဆန်တက်လာရာ	O
ဆံတော်ကြုတ်တည်ရာ	O
ကမ်းနားသို့ရောက်လျှင်	O
ရွှေရောင်တဝင်းဝင်းနှင့်	O
တွေ့မြင်ရသဖြင့်	O
ကုန်းအထက်သို့	O
တက်၍	O
ကြည့်ကြသည်။	O
ကုန်းပေါ်သို့ရောက်သော	O
ရတနာမြကြုတ်နှင့်တကွ	O
ဆံတော်လေးဆူကို	O
တစ်ပင်ဝါး	O
ပဒေသာအကြား၌	O
တွေ့ရှိ၍	O
တောင်ပေါ်သို့	O
ပါဝင်ခဲ့ပြီးနောက်	O
မြင့်မြတ်ရာကုန်းကို	O
ရှိသော်	O
ယခုရွှေဆံတော်	O
ဘုရားတည်ရာ	O
သုဒဿနကုန်းကို	O
တွေ့သဖြင့်	O
ထိုကုန်း၌ပင်	O
ရတနာမြကြုတ်နှင့်	O
ဆံတော်လေးဆူကို	O
ရွှေအုတ်ခုနစ်ချပ်ရံကာ	O
ဌာပနာ၍	O
စေတတ်သည်။	O

'	O
''	O
အောင်အောင်ဦး	O
''	O
'	O
(	O
၈	O
ရက်	O
ဇွန်လ	O
၁၉၅၂ခုနှစ်	O
)	O
သည်	O
မြန်မာလက်ရွေးစင်	O
အားကစားသမား	O
ဖြစ်ပြီး	O
၁၉၉၉	O
မှစတင်၍	O
မြန်မာ	B-ORG
အမျိုးသား	I-ORG
ဘောလုံးအသင်းတွင်	I-ORG
ပါဝင်ကစားခဲ့သည်။	O

(	O
51	O
)	O
လားရှိုးမြို့	B-LOC
၅၆၀	O
၃	O
/	O
၄	O

မှတ်ချက်။	O
။သက္ကရာဇ်များကို	O
ဦးကုလားရေးသော	B-PER
'	O
''	O
ရာဇဝင်ချုပ်	O
''	O
စာအုပ်မှ	O
အမှန်ယူ	O
ရေးသားပါသည်။	O

သားတော်	O
သုဓမ္မရာဇာ	O
-	O
သက္ကရာဇ်	O
၁၁၀၂	O
ခုနှစ်ဖွားသည်။	O
ခမည်းတော်နှင့်	O
နောင်တော်	O
မင်းနှစ်ပါးလက်ထက်၊	O
အမြင့်မြို့	O
တလုပ်မြို့များကို	O
ကံကျွေးခံရသည်။	O
ငစဉ့်ကူးမင်း	B-PER
လက်ထက်	O
ရေမှာ	O
ဖျောက်ခံရသည်။	O
ငယ်မည်မှာ	O
မောင်ပိုး	O
ဖြစ်သည်။	O

ရီယို	B-LOC
ဒီ	I-LOC
ဂျီးနေးရိုးမြို့	I-LOC

ပုဂံမှာ	B-LOC
ကျန်စစ်သား	B-PER
-	O
၁၉၈ဝ	O
ပြည့်နှစ်	O

သန္ဓေသား၏	O
ကိုယ်ခန္ဓာအစိတ်အပိုင်းများ	O
ဖွံ့ဖြိုးတိုးတက်မှုကို	O
မှတ်တမ်းတင်ခြင်း	O
(	O
ဥပမာ	O
-	O
နှလုံး၊	B-ORG
ဦးနှောက်၊	O
အသည်း၊	B-ORG
အစာအိမ်၊	B-ORG
ဦးခေါင်းခွံ	O
နှင့်	O
အခြားသောအရိုးများ	O
)	O

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၄	I-ORG
)	I-ORG
ဗိုလ်တထောင်	I-ORG

နုနုရည်	B-PER
အင်းဝ၊	I-PER
စာရေးဆရာမ	I-PER

ပုဂံပြည်တွင်	O
ကျန်စစ်သားမင်းအဖြစ်	O
ရောက်ရောက်ခြင်း	O
ရှင်အရဟံမထေရ်မြတ်နှင့်	B-PER
တိုင်ပင်ပြီး	O
မိမိစစ်သူကြီးဘဝက	O
အဓိဋ္ဌာန်	O
ဆုတောင်းပြည်ခဲ့သည့်နေရာသို့	O
ချက်ခြင်းသွားရောက်၍	O
အရှေ့ဘက်	O
မျက်နှာသည်	O
ဂူဘုရားငယ်	O
တစ်ဆူကို	O
ဦးစွာတည်ထားလေသည်။	O
ထိုဂူဘုရားငယ်ကို	O
``	O
အလိုပြည့်	O
''	O
ဘွဲ့မည်ကို	O
သမုတ်ခဲ့သည်။	O

၁၉၄၈ခုနှစ်တွင်	O
မင်းဘူးခရိုင်	B-LOC
မင်းဘူးမြို့	B-LOC
အဖ-ဦးဘဌေး၊	O
အမိ-ဒေါ်ရင်ရင်တို့က	O
မွေးဖွားသည်။	O
အမည်ရင်း	O
ဒေါ်တင်ဝင်းဖြစ်သည်။	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ကလေး	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၂	O
)	O
'အဂ္ဂ	O
မဟာပညာ	O
'	O
ဘွဲ့တံဆိပ်ရသူ	O
အရှင်သာရိပုတ္တရာ	B-PER

(	O
၄	O
)	O
ဖရူးဆိုးမြို့	B-LOC

ဘကြီးတော်	B-PER
(	I-PER
စစ်ကိုင်းမင်း	I-PER
)	I-PER
လက်ထက်တွင်	I-PER
တက်ထွန်းဘုန်းကြွယ်	O
ဘုန်းတော်ဘွဲ့	O
မင်္ဂလာရတုကို	O
ရေးသားဆက်သွင်းရာ	O
ရွာဝေးရွာကို	O
ပေးသနားခံရပြန်သည်။	O
ဥတ္တမသီရိဘွဲ့ကို	O
ချီးမြှင့်	O

ပေါက်	B-LOC
(	I-LOC
သစ်ပင်	I-LOC
)	I-LOC

ဟာဗီးယား	B-PER
ပဲရက်စ်	I-PER
ဒီကွေးလျား	I-PER

စံထွန်း၊	B-PER
စဝ်၊	I-PER
မိုင်းပွန်စော်ဘွားကြီး	I-PER

ဆေးဘက်‌ဆိုင်ရာနည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
)	I-ORG

တောင်ငူမြို့	B-LOC
၁၆၆	O
(	O
တိုင်းအမှတ်	O
(	O
၅	O
)	O
)	O

(	O
၁၀	O
)	O
ကျုံပျော်မြို့	B-LOC

ချာချီ	B-PER
ဆာဝင်စတန်၊	I-PER
လင်းနတ်၊	I-PER
စပင်ဆာ	I-PER

၂၀၁၃	B-ORG
အသက်	I-ORG
၂၂	I-ORG
နှစ်အောက်	I-ORG
အာရှဖလား	I-ORG
ပြိုင်ပွဲပုံစံ	O
မှာ	O
အောက်ပါအတိုင်းဖြစ်သည်။	O

မြန်မာ့	B-ORG
ဖွဲ့စည်းပုံ	I-ORG
အခြေခံ	I-ORG
ဥပဒေ	I-ORG

နဂါးသွဲ့	B-ORG
(	O
apatite	O
)	O

စကြိုသူမြတ်သည်	O
သက္ကရာဇ်	O
၇၃၅-ခုနှစ်တွင်	O
ဖွားမြင်တော်မူသည်။	O
သာမဏေပြုသောအခါ	O
ဘွဲ့မည်မှာ	O
သျှင်ဇောတယန္တ	O
ဖြစ်သည်။	O
စလေမြို့	O
သျှင်မဟာယသထံတွင်	O
နည်းခံ၍	O
စာပေပရိယတ်ကို	O
သင်ကြားဆည်းပူးတော်မူသည်။	O
ဆရာတော်သည်	O
ပုဂံခေတ်	B-ORG
ဂိုဏ်းလေးခု	O
အရွယ်တွင်	O

မဟာမိတ်များ	B-ORG
(	I-ORG
ပထမကမ္ဘာစစ်	I-ORG
)	I-ORG

:	O
နာဂ	B-LOC
ကိုယ်ပိုင်အုပ်ချုပ်ခွင့်ရဒေသ	I-LOC

အမျိုးသားဇာတ်ပို့ဆု	O
-	O
ကျော်ဟိန်း	B-PER
-	O
(	O
ဝေလည်းမွှေး	O
ကြွေလည်းမွှေး	O
)	O
ဆေးရောင်စုံ	O
ဇာတ်ကား	O

စနေမင်း	B-PER
(	O
၁၆၉၈-၁၇၁၄	O
)	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ကလေး	I-ORG
)	I-ORG

လှသောင်း၊	B-PER
(	I-PER
အောင်ဆန်းသူရိယ	I-PER
)	I-PER

သုဝဏ္ဏ	B-ORG
လူငယ်	I-ORG
လေ့ကျင့်ရေး	I-ORG
ကွင်း	I-ORG

လုံချည်များရောင်းနေပုံ	O
(	O
[[မဟာမုနိဘုရား၊	O
မန္တလေးမြို့	B-LOC
)	O
]]	O

ကျယ်ပြန့်၍	O
၂၇	O
စတုရန်းမိုင်ခန့်ကျယ်ဝန်း၏။	O
ကာလကတ္တားမြို့အနောက်တောင်ဘက်တွင်	B-LOC
တည်ရှိလျက်	O
၈၃၅	O
မိုင်	O

အဆိုတော်၊	B-PER
သရုပ်ဆောင်၊	I-PER
မော်ဒယ်	I-PER
စာရေးဆရာ	I-PER
စိုင်းစိုင်းခမ်းလှိုင်	I-PER
(	O
၁၉၇၉	O
ခုနှစ်	O
ဧပြီလ	O
(	O
၁၀	O
)	O
ရက်	O
)	O

ဆရာဇော်ဂျီသည်	O
တက္ကသိုလ်ကျောင်းသားဘဝတွင်	O
သူ့ကို	O
ဝါသနာတူ	O
သူငယ်ချင်း	O
မင်းသုဝဏ်နှင့်	B-PER
တွဲမိသွားသည်။	O
သူတို့နှစ်ဦးသည်	O
ရှေးဟောင်းကဗျာများမှ	O
တွေးပုံတွေးနည်း၊	O
ရေးပုံရေးနည်းများကို	O
လမ်းသစ်ခွဲထွက်ကြသည်။	O
မိမိ	O
ခံစားရသော	O
အမြင်ကိုသာ	O
အလှပဆုံး	O
အထိမိဆုံး	O
ရေးဖွဲ့	O
ကြသည်။	O
ထိုကဗျာများကို	O
တက္ကသိုလ်မဂ္ဂဇင်း၊	O
ဂန္တလောကမဂ္ဂဇင်း၊	O
ကြီးပွားရေးမဂ္ဂဇင်းများတွင်	O
ရေးသားကြသည်။	O

ဦးသုခ	B-PER
-	O
(	O
ဘယ်သူပြိုင်လို့လှပါတော့နိုင်	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

(	O
ဈ	O
)	O
မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး၊	B-LOC

အမျိုးသားဇာတ်ဆောင်ဆု	O
-	O
ကျော်ဟိန်း	B-PER
-	O
(	O
ပန်းမြိုင်လယ်က	O
ဥယျာဉ်မှူး	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

(	O
၅	O
)	O
ကျိုက်မရောမြို့	B-LOC

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
လွိုင်ကော်	I-ORG
)	I-ORG

ဆေးဝါးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

ဖိုးဝန်းတောင်	O
(	O
ဖိုလ်ဝင်တောင်	B-ORG
)	O

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၁	I-ORG
)	I-ORG
လသာ	I-ORG

ဤတံတားကြီးသည်	O
ဖွင့်လှစ်ပေးသည့်အတွက်	O
ပဲခူးတိုင်းဒေသကြီးတွင်	B-LOC
မြန်မာပြည်အထက်ပိုင်းနှင့်	O
အောက်ပိုင်းဒေသများသို့	O
လည်းကောင်း၊	O
မွန်ပြည်နယ်၊	B-LOC
ကရင်ပြည်နယ်နှင့်	B-LOC
တနင်္သာရီတိုင်းဒေသကြီးများသို့လည်းကောင်း၊	B-LOC
မြန်မာပြည်အရှေ့မှအနောက်၊	O
တောင်မှမြောက်သို့	O
ကွန်ရက်သဖွယ်	O
ယှက်သွယ်သွားလာနိုင်မည်ဖြစ်သည်။	O

ဉာဏိဿရ၊	B-PER
အရှင်	I-PER
(	I-PER
သီတဂူ	I-PER
)	I-PER

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၆	I-ORG
)	I-ORG
ဗိုလ်တထောင်	I-ORG

ယုတ်လာခဲ့လေသည်။	O
ထို့နောက်	O
၁၇၉၈	O
ခုနှစ်တွင်	O
နပိုလီယန်	B-PER

အသက်	O
၄၀	O
ရှိ	O
လိုက်ဘေးရီးယားနိုင်ငံသားတစ်ဦး	B-LOC
နိုင်ဂျီးရီးယားနိုင်ငံသို့သွားရောက်	B-LOC
လည်ပတ်အပြီး	O
သေဆုံးခဲ့သော	O
အဆိုပါသေဆုံးမှုသည်	O
အီဗိုလာဗိုင်းရပ်စ်ကြောင့်	O
ဖြစ်ကြောင်း	O
အတည်ပြုအပြီး	O
နိုင်ဂျီးရီးယားနိုင်ငံ	B-LOC
ယခု	O
စောင့်ကြည့်ကွပ်ကဲမှုများပြုလုပ်နေရပြီဖြစ်သည်။	O
လေကြောင်းလိုင်းသည်	O
နိုင်ငံတကာသို့	O
ရောဂါကူးစက်စေသော	O
ရေသောက်မြစ်	O
ဖြစ်လာသောအခါ	O
iata	O
သည်	O
လေကြောင်းလိုင်းများ	O
ထိရောက်စွာ	O
ထိန်းချုပ်သွားရန်	O
နိုင်ငံတကာလေကြောင်းထိန်းချုပ်ရေးအေဂျင်စီမှ	O
စတင်ဆောင်ရွက်ပြီ	O
ဖြစ်သည်။	O

ခရစ်ယာန်လူငယ်များအသင်း	B-ORG
(	I-ORG
ဝိုင်အမ်ဘီအေ	I-ORG
)	I-ORG
နှင့်	O
ရည်ရွယ်ချက်များ	O
တူညီ	O

'	O
''	O
မြန်မာ	B-ORG
''	O
'	O

ကွစ်ဇလင်း၊	B-PER
ဗစ်ဒကွန်၊	I-PER
အေဘရာဟမ်	I-PER

ဂါနာသမ္မတနိုင်ငံသည်	O
အာဖရိကတိုက်၏	B-LOC
အနောက်ဘက်ကမ်းရှိ	O
ဂင်းနီပင်လယ်ကွေ့၌	O
တည်ရှိသည်။	O
ဂါနာဆိုသည့်	O
အမည်မှာတိုင်းရင်းသား	O
ဘာသာစကားဖြစ်သည်။	O

(	O
12	O
)	O
ပခုက္ကူမြို့	B-LOC
၄၈၉	O
ရထားလမ်းခွဲ	O
''	O
ရွှေတန့်တစ်	O
(	O
၁၃	O
)	O

ထိုစဉ်က	O
မန္တလေးတွင်	O
မန္တလေး-ရန်ကုန်၊	O
မန္တလေး-မြစ်ကြီးနား၊	O
မန္တလေး-ပြင်ဦးလွင်-လာရှိုး၊	O
မန္တလေး-မုံရွာ-ရေဦး	O
မီးရထားလမ်းအတွက်	O
ရ၈	O
နှင့်	O
ရ၉	O
လမ်းကြား၊	O
၂၇	O
နှင့်	O
၃၄	O
လမ်းကြားတွင်	O
ဘူတာရုံတစ်ရုံ	O
ရှိသည်။	O
ထိုဘူတာရုံကို	O
ဘူတာကြီး	B-ORG
မနှင်းဆီရထားဘူတာရုံကို	O
ဘူတာလေးဟု	O
သုံးစွဲခေါ်ဝေါ်ခဲ့ကြသည်။	O
ထို့ကြောင့်	O
မန္တလေးဘူတာကို	O
မန္တလေးသားတို့က	O
ဘူတာကြီးဟု	O
အစဉ်အဆက်	O
လက်ဆင့်ကမ်းခေါ်ဝေါ်ခဲ့ကြခြင်းဖြစ်သည်။	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ပခုက္ကူ	I-ORG
)	I-ORG

အမျိုးသားယဉ်ကျေးမှုနှင့်အနုပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

ကူဋာဂါရကျောင်းတော်	O
(	O
kutagarasala	O
vihara	O
)	O
သည်	O
မြတ်စွာဘုရား	O
ဝေသာလီသို့	O
ကြွရောက်ရာတွင်	O
သီတင်းသုံးတော်မူခဲ့သည်။	O
နေရာဖြစ်သည်။	O
ဘုရားရှင်	O
ပဉ္စမမြောက်ဝါ၌	O
ဝါဆိုသီတင်းသုံးတော်မူရာ	O
ဌာနဖြစ်သည်။	O
ဂေါတမီ	B-PER
အမှူးပြုသော	O
သာကီဝင်မင်းသား	O
(	O
၅၀၀	O
)	O
တို့ကို	O
ဘိက္ခုနီအဖြစ်	O
ခွင့်ပြုတော်မူရာ	O
ဌာနလည်းဖြစ်၍	O
ဘိက္ခုနီသာသနာ	O
စတင်ပေါ်ပေါက်ရာဌာနလည်းဖြစ်၏။	O

ဗိုလ်ကြီးစောနေစိုးမြသည်	O
ကရင်တော်လှန်ရေး	B-ORG
ခေါင်းဆောင်	O
ဗိုလ်ချူပ်ကြီးစောဘိုမြ	B-PER
၏	O
အငယ်ဆုံးသားဖြစ်သည်။	O

ရန်ကုန်	B-ORG
ဘူတာကြီးနှင့်	I-ORG
ဗိုလ်ချုပ်အောင်ဆန်း	B-ORG
အားကစားကွင်းတို့သည်	I-ORG
မင်္ဂလာ‌တောင်ညွန့်မြို့နယ်၏	O
အနောက်ပိုင်းတွင်	O
တည်ရှိသည်။	O

(	O
၁၂	O
)	O
ဟုမ္မလင်းမြို့	B-LOC

ဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

(	O
ခ	O
)	O
ကယားပြည်နယ်၊	B-LOC

သီပေါမင်း၏	B-PER
မိဖုရားခေါင်	O
သုသီရိမဟာရတနာဒေဝီ	O
(	O
စုဖုရားလတ်	B-PER
)	O
တို့	O
ဖြစ်ကြပါသည်။	O

ကွန်ပျူတာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မိတ္ထီလာ	I-ORG
)	I-ORG

:	O
ဗြိတိသျှ	B-LOC
အိန္ဒိယသမုဒ္ဒရာ	I-LOC
နယ်မြေ	I-LOC

မောင်မောင်ကြီးသည်	O
အမရပူရမြို့	B-LOC
မြန်မာသက္ကရာဇ်	O
၁၂၁၆-ခုနှစ်တွင်	O
ဖွားမြင်သည်။	O
ဖခင်သည်	O
မင်းတုန်းမင်းကြီးထံတွင်	B-PER
လွှတ်တော်စာရေးကြီးအဖြစ်	O
အမှုထမ်းရန်	O
ဖြစ်သည်။	O
မိခင်	O
ဖခင်တို့၏	O
အမည်ကို	O
မသိရပေ။	O
ငယ်မည်	O
မောင်အုန်း	O
ဖြစ်သည်။	O
သားသမီးငါးယောက်	O
ထွန်းကားသည့်အနက်	O
မောင်ဖုန်းသည်	O
အလတ်ဖြစ်သည်။	O

ကောင်း၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ကင်းဝန်မင်းကြီး	I-PER
)	I-PER

ဒမီသရီ	B-PER
အီဗန်နိုဗစ်	I-PER
မန်းဒယ်လိယပ်	I-PER

၁၉၆၆	O
တွင်	O
သံလွင်မြစ်အရှေ့ဘက်ရှိ	B-LOC
ပအိုဝ်းကျေးရွာများသို့	O
သွားရောက်ပြီး	O
ပအိုဝ်းလူငယ်များအား	O
ပအိုဝ်းစာတတ်မြောက်ရေးအတွက်	O
သင်ကြားပို့ချပေးခဲ့သည်။	O
ထိုနှစ်တွင်	O
ဗိုလ်ချုပ်စံသိန်း	O
ဦးဆောင်သည့်	O
ပအိုဝ်းအမျိုးသားလွတ်မြောက်ရေး	O
(	O
ပအလဖ	O
)	O
ကို	O
ဒုတိယအကြိမ်	O
ပြန်လည်ဖွဲ့စည်းခဲ့ပြီး	O
တော်လှန်ရေးဆင်နွဲခဲ့သည့်နှစ်	O
ဖြစ်သည်။	O

တီထွင်သူ	O
...	O
အလက်ဇန္ဒား	B-PER
ဂရေဟမ်	I-PER
ဘဲလ်	I-PER

2	O
dagon	O
)	O
မြို့မ	B-ORG
အထက်တန်းကျောင်း၊	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG

:	O
ဟောလိဝုဒ်	O
ဝါရင့်	O
ဟာသဇာတ်ဆောင်	O
မင်းသားကြီး	O
ရော်ဘင်ဝီလျံစ်	B-PER
သေဆုံးသည်။	O

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၂	I-ORG
)	I-ORG
ကမာရွတ်	I-ORG

ယူနီဆက်	B-ORG
(	I-ORG
ဖ်	I-ORG
)	I-ORG

မြန်မာနိုင်ငံ၏	B-PER
ပထမဆုံး	I-PER
ဝန်ကြီးချုပ်	I-PER
ဦးနု	I-PER

ဆရာပြဿနာနှင့်	O
ကျောင်းနေချင်သူတိုင်း	O
ကျောင်းနေ	O
နိုင်သည့်ပြဿနာကို	O
အကောင်းဆုံးဖြေရှင်းသည့်နည်းသည်	O
``	O
သူတို့က	O
ပညာဆီကိုမလာရင်	O
ပညာက	O
သူတို့ဆီကိုသွားပါ	O
''	O
ဆိုသည့်	O
စကားဖြစ်သည်။	O
အိန္ဒိယနိုင်ငံတွင်	B-LOC
ပညာပြဿနာကိုသူတို့နည်းသူ	O
တို့ဟန်ဖြင့်ဖြေရှင်းပုံသည်	O
စိတ်ဝင်စားဖွယ်ဖြစ်သည်။	O

သခင်ရှုမောင်	O
ဗိုလ်နေဝင်း	B-PER
=	O
takasugi	O
susumu	O

ကလေး၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ရွှေတလေး	I-PER
)	I-PER

ဦးဝင်းရှိန်၏	O
ဖခင်ဖြစ်သူ	O
ဦးထွန်းရှိန်သည်	O
မြန်မာ့ဆိုရှယ်လစ်လမ်းစဉ်ပါတီ၏	B-ORG
အလုပ်အမှုဆောင်အဖွဲ့ဝင်	O
တစ်ဦး	O
ဖြစ်သည်။	O

ရခိုင်ပြည်နယ်၊	B-LOC
ကျောက်ဖြူမြို့မှ	B-LOC
သုံးမိုင်ခန့်	O
အကွာအဝေးတွင်	O
တည်ရှိသည်။	O
မြောက်ဦးခေတ်	B-LOC
ရခိုင်ဘုရင်	O
မင်းကြီးက	B-PER
စတင်	O
တည်ထားခဲ့ခြင်းဖြစ်သည်။	O
ကြီးမားသော	O
ကျောက်ဆောင်တစ်ခုလုံးကို	O
လှိုဏ်ပတ်လမ်းများဖြင့်	O
ဂူများထွင်းကာ	O
ဘုရားရုပ်ပွားတော်များကို	O
တည်ထားကိုးကွယ်ခဲ့သည်။	O
စုစုပေါင်း	O
ဂူပေါက်	O
၅၅	O
ရောက်ရှိသည်။	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
စစ်တွေ	I-ORG
)	I-ORG

အ.ထ.က	B-ORG
(	I-ORG
၄	I-ORG
)	I-ORG
ဗိုလ်တထောင်	I-ORG

အချို့လေ့လာမှုများ	O
က	O
ဘဏ်သည်	O
ဆင်းရဲမှုကို	O
ပိုမို	O
ဖြစ်ပေါ်စေပြီး	O
ပတ်ဝန်းကျင်ထိန်းသိမ်းရေး	O
၊	O
ပြည်သူ့ကျန်းမာရေး	B-ORG
နှင့်	O
ယဉ်ကျေးမှုမျိုးစုံ	O
တည်ရှိမှုကို	O
ထိခိုက်လာခဲ့သည်	O
ဟု	O
ထောက်ပြကြသည်။	O
အချို့ဝေဖန်သူများက	O
ကမ္ဘာ့ဘဏ်သည်	O
neoliberalism	O
များကို	O
အမြဲတမ်း	O
ထောက်ခံခြင်း	O
သည်	O
ဖွံ့ဖြိုးဆဲ	O
နိုင်ငံများကို	O
ထိခိုက်စေသော	O
နည်းလမ်းများကို	O
လိုက်နာရန်	O
တွန်းအားပေးသကဲ့သို့	O
ဖြစ်စေသည်	O
ဟု	O
ပြောသည်။	O

လေးမျက်နှာဂူဘုရားသည်	O
ထီးလိုမင်းလိုမင်း	B-PER
(	O
၁၂၁၁-၁၂၃၄	O
)	O
လက်ထက်	O
၁၂၂၃	O
ခုနှစ်တွင်	O
အမတ်ကြီး	O
အနန္တသူရမောင်နှံတို့	O
တည်ထားသော	O
ကောင်းမှုကုသိုလ်	O
ဖြစ်သည်။	O
မင်းနန်သူရွာအနီးတွင်	O
တည်ရှိသည်။	O

25px	O
'	O
''	O
အိုမန်နိုင်ငံ	B-LOC
''	O
'	O

ပန်းချီဆရာ	B-PER
ဦးခင်မောင်	I-PER
(	I-PER
ဘဏ်	I-PER
)	I-PER

(	O
၁၉	O
)	O
တောင်ငူမြို့	B-LOC

ဂျော်ဂျီယာပြည်နယ်	B-LOC
(	I-LOC
အမေရိကန်ပြည်ထောင်စု	I-LOC
)	I-LOC

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မကွေး	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၁၈	O
)	O
ကျိုက်လတ်မြို့	B-ORG

အိုင်းယွန်း	O
နယ်သည်	O
ရှမ်းပြည်နယ်	B-LOC
မြောက်ပိုင်း	O
အရှေ့ဘက်တွင်	O
တည်ရှိသောနယ်	O

:	O
:*စာရေးဆရာ	O
ပီမိုးနင်းအသက်	B-PER
၅၆	O
နှစ်၊	O
ကွယ်လွန်သည်။	O

မဟာမုနိ	B-ORG
ရုပ်ရှင်တော်မြတ်ကြီး	I-ORG
(	I-ORG
မန္တလေး	I-ORG
)	I-ORG

(	O
၈	O
)	O
ကျောင်းကုန်းမြို့	B-LOC

ဘကြည်၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ပန်းချီ	I-PER
)	I-PER

'	O
''	O
အောင်ဆန်း	B-PER
''	O
'	O

(	O
၉	O
)	O
ဘုတ်ပြင်းမြို့နယ်	B-ORG

ထင်၊	B-PER
မောင်၊	I-PER
စာရေးဆရာ	I-PER

ဦးဖိုးကျား	B-PER
၏	O
'	O
''	O
ဦးထွန်းရှိန်	O
အတ္ထုပ္ပတ္တိ	O
''	O
'	O
(	O
၁၉၅၃ခုနှစ်	O
)	O
၊	O

ခွန်လော	B-PER
(	O
ခေါ်	O
)	O
မဂဒါ	O
(	O
ခေါ်	O
)	O
စောရမ်းပရကွတ်	O
(	O
၁၂၉၆-၁၃၁၀	O
)	O

မာရီယာ	B-PER
ထရီဇာ	I-PER
ဘုရင်မ	I-PER

ဆေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
၁	I-ORG
)	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG

*၁၉၅၈	O
ခုနှစ်	O
၊	O
ဇွန်လ	O
၂၉	O
ရက်နေ့	O
နံနက်	O
၈	O
နာရီတွင်	O
ပထမဆုံးဆေးရောင်စုံ	O
မြန်မာရုပ်ရှင်ဇာတ်ကားကို	O
ရန်ကုန်မြို့၌	B-LOC
အထူးပွဲအဖြစ်	O
သတင်းစာဆရာများအား	O
ဖိတ်ကြားကာ	O
ပြသခဲ့ကြောင်း	O
နောက်တစ်နေ့ထုတ်	O
ဟံသာဝတီသတင်းစာတွင်	O
သတင်းဖော်ပြပါရှိသည်။	O
ယင်းဇာတ်ကားမှာ	O
ရန်ကုန်ရုပ်ရှင်မှ	O
ဒါရိုက်တာရွှေဘော်	O
ရိုက်ကူးသော	O
ချစ်ခဲ့တာအမှန်ပါပဲ	O
''	O
ဇာတ်ကားဖြစ်သည်။	O
ချစ်ခဲ့တာအမှန်ပါပဲ	O
ရုပ်ရှင်ဇာတ်ကားကို	O
ရန်ကုန်ရုပ်ရှင်မှ	O
စီမံအုပ်ချုပ်မှု	O
ဦးမြဟန်နှင့်	O
ညီအစ်ကိုတစ်စုက	O
ဘုံဘေမြို့သို့သွားရောက်	O
ရိုက်ကူးခဲ့ပြီး	O
ကြည်ကြည်ဌေး၊	B-PER
မြင့်အောင်၊	B-PER
ဖိုးပါကြီးကို	B-PER
ဦးဆောင်ပါဝင်ကြကာ	O
ဇူလိုင်လ	O
၄	O
ရက်နေ့တွင်	O
အများပြည်သူ	O
ကြည့်ရှုနိုင်စေရန်	O
စတင်ရုံတင်ပြခဲ့သည်။	O

မင်းဘူး	B-LOC
(	I-LOC
စကု	I-LOC
)	I-LOC
မြို့နယ်	I-LOC

ရှင်မဖြူကျွန်းကို	O
အင်္ဂလိပ်လို	O
shapuree	O
(	O
ရှပူရီ	O
)	O
လို့ခေါ်သည်။	O
နတ်မြစ်ဝပေါ်တွင်	B-LOC
ရှိသည်။	O
မြန်မာပြည်နဲ့	O
ပိုနီးပြီး	O
မြန်မာပိုင်ဖြစ်သည်။	O

ပြည်သူ့ကျန်းမာရေးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
)	I-ORG

ဝေး၍	O
မြစ်ကြီးနားမြို့တောင်ဘက်	B-LOC
၁၂၉	O
မိုင်	O
ဝေးသည်။	O

စိန်တူ၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ဒေါက်တာ	I-PER
)	I-PER

ဆေးဝါးတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
ရန်ကုန်	I-ORG
)	I-ORG

**	O
''	O
မန္တလေးတိုင်းဒေသကြီး	B-LOC
''	O
'	O

လက်ပံတန်းမြို့	O
သာယာဝတီခရိုင်	B-LOC
လက်ပံတန်းမြို့နယ်၏	O
ရုံးစိုက်မြို့ဖြစ်၍	O
ခရိုင်အတွင်း	O
လူအစည်ကားဆုံးမြို့ဖြစ်သည်။	O

**	O
''	O
ရခိုင်ပြည်နယ်	B-LOC
''	O
'	O

ရုဒေါ့ဖ်	B-PER
ဒီဇယ်၊	I-PER
ဒေါက်တာ	I-PER

အထောက်အထား	O
ရှာဖွေမရ	O
ဖြစ်သည်။	O
အရပ်ရပ်	O
အကြောင်းများကို	O
လေ့လာလျှင်	O
အနောက်ဖက်လွန်မင်း	B-PER
လက်ထက်ဟု	O
ဆိုနိုင်ဖွယ်သည်။	O
သာသနာလင်္ကာရစာတမ်း၊	O
အဆက်ဆက်	O

ဦးသုခ	B-PER
-	O
(	O
ရွှေချည်ငွေချည်တန်းပါလို့	O
)	O
ဇာတ်ကား	O

ဆိုကရေးတီးကို	B-PER
အဆုံးစီရင်ခဲ့သည်။	O
နွားစားမုန်လာပင်နှင့်	O
ဟင်းမလော့ပင်ကို	O
ခွဲခြား	O
သိရှိနိုင်	O

အိန္ဒိယသမုဒ္ဒရာအတွင်း	B-LOC
တိုက်ခတ်လျက်ရှိသော	O
``	O
ရိုမန်	O
''	O
ဆိုင်ကလုန်းမုန်တိုင်းက	O
အခြေအနေတွေကို	O
ပိုမို၍	O
ဆိုးဝါးစေခဲ့သည်။	O

ဉာဏိဿရ၊	B-PER
အရှင်	I-PER
(	I-PER
သီတဂူ	I-PER
)	I-PER

:	O
**	O
စတုတ္ထ	O
-	O
သီတာပြုံး	O
သိန်းဖေမြင့်	B-PER

နရသူ	B-PER
(	I-PER
ပုဂံ	I-PER
)	I-PER

(	O
က	O
)	O
ကချင်ပြည်နယ်၊	B-LOC

(	O
၁၃	O
)	O
အိမ်မဲမြို့	B-ORG

တွင်	O
တည်ရှိ၍	O
တိုကျိုမြို့	B-LOC
အနောက်တောင်ဘက်	O
၁၈	O
မိုင်ခန့်	O

အသက်	O
(	O
၅၀	O
)	O
ကျော်အရွယ်တွင်လည်း	O
ဒါရိုက်တာရုပ်ရှင်မင်းသား	O
ဝင်းဦး	B-PER
ရိုက်ကူးသော	O
မုန်းပါတယ်မောင့်ကို၊	O
တစ်ကျော့နှစ်ကျော့တေးကိုသီ၊	O
အတွယ်အတာ၊	O
နွေမှာဝေသောနှင်း၊	O
လယ်လယ်၊	O
စေ့စပ်ကြောင်းလမ်းလက်ထပ်ခြင်း	O
ဇာတ်ကားများတွင်	O
ဇာတ်ရံသရုပ်ဆောင်အဖြစ်	O
ပါဝင်ခဲ့လေသည်။	O

များဖြစ်သော	O
မိုဇတ်	B-PER
နှင့်	O
ဘီသိုဗင်တို့က	B-PER
နောင်အခါ၌	O

နော်ဝေနိုင်ငံ	B-LOC
,	O
ပါဝင်သောဒေသ	O
:	O

(	O
၄	O
)	O
သံဖြူဇရပ်မြို့	B-LOC

လည်းကောင်း	O
အသီးအသီး	O
ရေးသားဖော်ပြထားပါသည်။	O
ကျိုင်းရုံးကြီးနယ်	B-LOC
လည်းရှု။	O

အချို၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ဒီးဒုတ်	I-PER
)	I-PER

၂၀၁၂	B-ORG
ရခိုင်ပြည်နယ်	I-ORG
ပဋိပက္ခ	I-ORG

စစ်ကိုင်းနရပတိစည်သူ	B-PER
(	O
၁၅၅၁-၁၅၅၅	O
)	O

အပြည်ပြည်ဆိုင်ရာ	B-ORG
ကြက်ခြေနီ	I-ORG
ကော်မတီ	I-ORG

ကရုရှော့	B-PER
၊	I-PER
ဆာဂျီရီဗစ်	I-PER
နီကီတာ	I-PER

မုန့်	B-ORG
(	O
月餅	O
)	O

ဝီရသူ	B-PER
(	I-PER
မစိုးရိမ်	I-PER
)	I-PER

တူညီစွာ	O
ပုံမှန်လခ	O
ပေးသည့်	O
အက်ဥပဒေ	O
၁၉၆၃	O
(	O
အမေရိကန်	B-LOC
ပြည်ထောင်စု	I-LOC
)	O

ကန့်ချုပ်ပင်၊	O
ခြေချုပ်မိ	O
-	O
၊	O
ဂိုဏ်းချုပ်	O
ငါးရိုးချုပ်၊	O
စာချုပ်စာတမ်း	O
စာချုပ်ပေတည်း၊	O
စာရင်းချုပ်	O
-	O
၊	O
စုတေချုပ်	O
-	O
၊	O
စက်ချုပ်	O
-	O
၊	O
စိတ်ချုပ်	O
-	O
၊	O
ဆီးချုပ်	O
-	O
၊	O
ဇီဝိန်ချုပ်	O
-	O
၊	O
စက်ချုပ်	O
-	O
၊	O
ဈေးချုပ်ထည်၊	O
ဌာနချုပ်၊	O
ထောင်ကြီးချုပ်၊	O
ထိန်းချုပ်	O
-	O
၊	O
ဓာတ်ချုပ်	O
-	O
၊	O
နိဂုံးချုပ်	O
-	O
၊	O
ပသျှူးချုပ်၊	O
ပိုက်ချုပ်	O
-	O
၊	O
ပေါင်းချုပ်	O
-	O
၊	O
ဖမ်းချုပ်	O
-	O
၊	O
ဗိုလ်ချုပ်၊	O
မိုးချုပ်	O
-	O
၊	O
ရက်ချုပ်၊	O
ရွာနီးချုပ်စပ်၊	O
လေချုပ်	O
-	O
၊	O
ဝက်ချုပ်နာ၊	O
ဝက်သိုးချုပ်၊	O
ဝိုင်းကြီးချုပ်၊	O
ဝန်ကြီးချုပ်၊	B-PER
အကျဉ်းချုပ်	O
-	O
၊	O
အချုပ်အခြာ	O
အထည်ချုပ်စပ်၊	O
အပ်ချုပ်ခုံ၊	O
အုပ်ချုပ်	O
-	O
။	O

ဘကြီးတော်	B-PER
(	I-PER
စစ်ကိုင်းမင်း	I-PER
)	I-PER

ကအွန်ဒါသည်	O
ဇမ်ဘီယာနိုင်ငံ	B-LOC
ချင်စာလီအရပ်၌	O
၁၉၂၄	O
ခုနှစ်	O
ဧပြီလ	O
၂၈	O
ရက်နေ့တွင်	O
ဗင်ဗာအမျိုးနွယ်စုကြီးမှ	O
ဖွားမြင်ခဲ့သည်။	O
မိဘနှစ်ပါးမှာ	O
ဆရာဆရာမများ	O
ဖြစ်ကြ၍	O
ကအွန်ဒါသည်လည်းဆရာအတတ်သင်	O
ကောလိပ်သို့	O
ရောက်သည်အထိစာပေသင်ယူကာ၁၉၄၃	O
ခုနှစ်တွင်	O
ကျောင်းဆရာဖြစ်လာသည်။	O
ထို့နောက်ပိုင်းတွင်	O
သူသည်	O
တန်ဂန်ယီးကာ၌လည်းကောင်း၊	O
မြောက်ပိုင်း	O
ရိုဒီဇီးယားရှိ	O
ကော်ပါဘဲ့၌လည်းကောင်း	O
အလုပ်လုပ်ရင်း	O
လူမျိုးရေးခွဲခြားမှု	O
အတွေ့အကြုံကို	O
ကိုယ်တိုင်ရရှိကာ	O
ဒေါသူပုန်ထခဲ့သည်။	O

:	O
:*	O
ပြေတီဦးနှင့်	B-PER
အိန္ဒြာကျော်ဇင်	B-PER
လက်ထပ်မင်္ဂလာပွဲ	O
(	O
၆	O
)	O
ပွဲ	O
စတင်ကျင်းပ။	O

နည်းပညာတက္ကသိုလ်	B-ORG
(	I-ORG
မိတ္ထီလာ	I-ORG
)	I-ORG

မှတ်ချက်။	O
။သက္ကရာဇ်များကို	O
ဦးကုလားရေးသော	B-PER
'	O
''	O
ရာဇဝင်ချုပ်	O
''	O
စာအုပ်မှ	O
အမှန်ယူ	O
ရေးသားပါသည်။	O

ဘဂျမ်း၊	B-PER
ဦး	I-PER
(	I-PER
ကာတွန်း	I-PER
)	I-PER

မဟာဓမ္မရာဇာဓိပတိ	B-PER
(	O
ဟံသာဝတီရောက်မင်း	O
/	O
လောကသရဖူ	O
ဒါယကာမင်း	O
)	O
(	O
၁၇၃၃-၁၇၅၂	O
)	O

:	O
(	O
၂	O
)	O
တရဖျားကြီး	B-PER
(	O
၁၃၂၃-၁၃၃၆	O
)	O

အယ်လက်ဇန္ဒြီးယားမြို့သည်	O
အီဂျစ်နိုင်ငံ	B-LOC
နိုင်းမြစ်ဝကျွန်းပေါ်	O
အနောက်မြောက်	O
ထောင့်စွန်းတွင်	O

အသင်းကလပ်အသင်း၏	O
လက်ရှိ	O
အသင်းခေါင်းဆောင်	O
ဝိန်းရွန်နီ	B-PER
ဖြစ်သည်။	O
