1940ع	O
ڌاري	O
ماڊل	O
هاءِ	O
اسڪول	O
ڪراچيءَ	B-LOC
مان	O
ميٽرڪ	O
۽	O
انٽر	O
سائنس	O
ڊي	B-ORG
جي	I-ORG
ڪاليج	I-ORG
مان	O
ڪيائين	O
.	O

2	O
سسئي	B-PER
پنهون	I-PER
جو	I-PER
داستان	I-PER

ڏيارام	B-ORG
ڄيٺمل	I-ORG
سائنس	I-ORG
ڪاليج	I-ORG
ڪراچي	I-ORG

جماع	O
جو	O
لفظ	O
عربي	B-ORG
اساس	O
جمع	O
مان	O
ڪڍيو	O
ويو	O
آھي	O
۽	O
ان	O
جي	O
معنيٰ	O
جمع	O
ٿي	O
وڃڻ	O
يا	O
گڏ	O
ملڻ	O
جي	O
ٿيندو	O
آھي	O
جڏھن	O
ته	O
ان	O
پاڻ	O
۾	O
ملڻ	O
سان	O
عمومي	O
طور	O
تي	O
مراد	O
جنسي	O
طور	O
تي	O
ملڻ	O
جي	O
ٿيندي	O
آھي۔	O
انھيءَ	O
مفھوم	O
کي	O
عام	O
طور	O
تي	O
جنسي	O
رابطه	O
،	O
مباشرت	O
،	O
ھم	O
بستري	O
وغیره	O
جي	O
نالن	O
سان	O
به	O
اختیار	O
ڪيو	O
ويندو	O
آھي	O
پر	O
جئين	O
ته	O
ھي	O
لفظ	O
نسبتاً	O
سخت	O
۽	O
اڻوڻندڙ	O
آھن	O
انڪري	O
طبي	O
۽	O
ٻين	O
وڪيپيڊيا	O
جي	O
مضمونن	O
۾	O
'	O
''	O
جماع	O
جي	O
''	O
'اصطلاح	O
کي	O
چونڊيو	O
ويو	O
آھي	O
جنھن	O
کي	O
انگریزيءَ	O
۾	O
sexual	O
intercourse	O
۽	O
طب	O
۾	O
coitus	O
يا	O
وري	O
copulation	O
به	O
چيو	O
ويندو	O
آھي۔	O
۽	O
طبي	O
تعریف	O
جي	O
روح	O
سان	O
مؤنث	O
۽	O
مذڪر	O
جي	O
وچ	O
۾	O
اھڙو	O
رابطو	O
جنھن	O
۾	O
مذڪر	O
جي	O
جسم	O
کان	O
مني	O
(	O
sperm	O
)	O
جو	O
نيڪال	O
،	O
مؤنث	O
جي	O
جسم	O
طرف	O
ھجي	O
جماع	O
چئبو	O
آھي	O
۔	O
جماع	O
جي	O
ابتڙ	O
،	O
جنس	O
(	O
sex	O
)	O
ھڪ	O
اھڙو	O
لفظ	O
آھي	O
جيڪو	O
گھڻا	O
استعمال	O
رکي	O
ٿو؛	O
طب	O
۾	O
عام	O
طور	O
تي	O
جنس	O
مان	O
مراد	O
مؤنث	O
یا	O
مذڪر	O
صنف	O
ورتي	O
ويندي	O
آھي،	O
جڏھن	O
ته	O
جنس	O
جو	O
لفظ	O
،	O
بلا	O
تفریقِ	O
جنسِ	O
مؤنث	O
۽	O
مذڪر،	O
ٻه	O
(	O
یا	O
ٻن	O
کان	O
وڌيڪ	O
)	O
ماڻھن	O
جي	O
وچ	O
۾	O
ان	O
قسم	O
جي	O
ڪنھن	O
به	O
رابطو	O
یا	O
تعلق	O
ظاھر	O
ڪري	O
ٿو	O
ته	O
جنھن	O
۾	O
ٻن	O
يا	O
ڪنھن	O
ھڪ	O
جي	O
تولیدي	O
عضوي	O
کي	O
تحريڪ	O
ملي۔	O

'	O
''	O
حيدر	O
حضرت	O
علي	B-PER
سائين	O
جن	O
جو	O
لقب	O
آهي	O
جنهن	O
جي	O
باري	O
۾	O
مشهور	O
آهي	O
ته	O
اوهان	O
پنهنجي	O
پينگهي	O
مان	O
هڪ	O
وڏي	O
نانگ	O
کي	O
ٻن	O
حصن	O
۾	O
چيڙي	O
ڇڏيون	O
جنهن	O
تي	O
اوهان	O
جي	O
ماءَ	O
اوهان	O
جو	O
نالو	O
حيدر	O
رکيو	O
.	O
''	O
'	O

سنڌي	B-ORG
سنيما	I-ORG

محمد	B-PER
خان	I-PER
جوڻيجو	I-PER

سنڌ	B-ORG
جي	I-ORG
تهذيب	I-ORG

هيءَ	O
پهرين	O
عورت	O
آهي	O
،	O
جنهن	O
سان	O
حضرت	O
علي	B-PER
عليه	O
السلام	O
،	O
بيبي	O
فاطمه	O
الزهرا	O
بنتِ	O
محمدصه	O
جي	O
رحلت	O
کان	O
پوءِ	O
نڪاح	O
ڪيو	O
.	O

موسيٰ	O
زئي	O
شريف	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
خيبر	B-LOC
پختونخوا	I-LOC
جي	O
ضلعي	O
ڊيرا	B-LOC
اسماعيل	I-LOC
خان	I-LOC
۾	O
واقع	O
هڪ	O
ننڍو	O
شهر	O
آهي	O
.	O

محمد	B-PER

چٽان	O
گانگ	O
و	O
ڪنگز	O
بنگلاديش	B-ORG
پريميئر	I-ORG
ليگ	I-ORG
جي	O
هڪ	O
فرنچائز	O
آهي	O
جنهنجو	O
ڪيپٽن	O
تميم	O
اقبال	O
آهي	O
.	O

مرزا	B-PER
اسد	I-PER
الله	I-PER
خان	I-PER
غالب	I-PER

جي	B-PER
ايم	I-PER
سيد	I-PER
پڻ	O
شاهه	O
عنايت	O
صوفيءَ	O
جو	O
مفصل	O
احوال	O
پنھنجي	O
ڪتاب	O
”سنڌ	O
جا	O
سورما“	O
۾	O
ڏنو	O
آهي	O
.	O

'	O
''	O
نئون	O
ديرو	O
''	O
'	O
پاڪستان	O
جي	O
ضلعي	B-LOC
لاڙڪاڻي	I-LOC
۾	O
واقع	O
هڪ	O
شهر	O
آهي۔	O

سيد	B-PER
احمد	I-PER
خان	I-PER

'	O
''	O
بانگِ	O
درا	O
''	O
'	O
علامه	B-PER
اقبال	I-PER
جي	O
شعري	O
مجموعن	O
مان	O
هڪ	O
ڪتاب	O
جو	O
نالو	O
.	O

چوريو	O
شاهہ	B-PER
عبداللطيف	I-PER
ڀٽائي	I-PER

اردن	O
جي	O
اتر	O
۾	O
شام،	O
اتر	O
اوڀر	O
۾	O
عراق،	B-LOC
اوڀر	O
ڏکڻ	O
۾	O
سعودي	B-LOC
عرب،	I-LOC
اولهه	O
۾	O
اسرائيل	O
جهڙا	O
ملڪ	O
آهن	O
.	O

چوريو	O
عربي	B-ORG
ٻولي	I-ORG

سنڌ	B-LOC
جي	O
مزاحيه	O
شاعر	O
-امام-	O
الدين	O
’ضامن‘	O
16	O
مارچ	O
1909ع	O
تي	O
ميهڙ	O
جي	O
ڀرسان	O
دٻي	O
۾	O
-جنم-	O
ورتو	O
.	O

ڇاپو	O
پهريون،	O
مطبوعه	O
ماهنامه	O
”نئين	O
کيتي“	O
حيدرآباد،	B-LOC
سال	O
1957ع	O
۾	O
شايع	O
ڪيو	O
.	O

ڪراچي	B-LOC
ڊويزن	O

صحابه	O
ان	O
کي	O
چئبو	O
آھي	O
جنهن	O
حضرت	O
محمد	B-PER
صلي	O
الله	O
عليه	O
وآله	O
واصحابه	O
وسلم	O
تي	O
ايمان	O
آندو	O
۽	O
رسول	O
پاڪ	O
جي	O
صحبت	O
مان	O
فيضياب	O
ٿيو	O

هيءَ	O
رٿا	O
بنا	O
نفعي	O
نقصان	O
جي	O
بنياد	O
تي	O
ڪم	O
ڪندڙ	O
وڪيذريعات	B-ORG
پيڙهڪا	I-ORG
هلائي	O
رهي	O
آهي	O
.	O

اي	O
اڪنامڪس	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽي	I-ORG
ڄامشوري	O
مان	O
ڪيائين	O
.	O

وچ	O
ايشيا	B-LOC
جي	O
هڪ	O
ٻولي،	O
جيڪا	O
سامي	O
سٿ	O
جي	O
هڪ	O
شاخ	O
هئي	O
.	O

شاعر،	O
صحافي،	O
ڪمپيئر	O
۽	O
ٻارن	O
جو	O
ليکڪ	O
-اسحاق	O
سميجو-	O
18	O
مارچ	O
1975ع	O
تي	O
ضلعي	B-LOC
دادوءَ	I-LOC
جي	O
ڳوٺ	O
فضل	O
پور	O
۾	O
ڄائو	O
.	O

هوءَ	O
چئن	O
سالن	O
جي	O
مس	O
هئي	O
ته	O
سندس	O
والد	O
آصف	B-PER
علي	I-PER
زرداريءَ	I-PER
کي	O
گرفتار	O
ڪيو	O
ويو،	O
جيڪو	O
2004ع	O
تائين	O
جيل	O
۾	O
رهيو	O
.	O

قديم	O
اسرائيلي	O
پڻ	O
باهه	O
جي	O
پوڄا	O
ڪندا	O
هئا،	O
پر	O
حضرت	O
ابراهيم	B-PER
عليه	O
السلام	O
پنهنجي	O
پيغمبريءَ	O
واري	O
دور	O
۾	O
يهودين	O
کي	O
باهه	O
جي	O
پوڄا	O
کان	O
منع	O
ڪئي	O
۽	O
فقط	O
”يهودا“	O
يعني	O
خدا	O
جي	O
عبادت	O
جي	O
تعليم	O
۽	O
ترغيب	O
ڏني	O
.	O

ننڍي	O
کنڊ	O
۾	O
سنڌي	O
شاعريءَ	O
۾	O
آزاد	O
نظم	O
جي	O
لھر	O
انگريزي	O
شاعريءَ	O
جي	O
مطالعي	O
سان	O
آئي،	O
جنھن	O
جي	O
ابتدا	O
مرزا	B-PER
قليچ	I-PER
بيگ	I-PER
ڪئي	O
.	O

فلسفي	O
افلاطون	B-PER

دهلي	O
سلطنت	O
واحد	O
سلطنت	O
هئي	O
جنهن	O
جي	O
دوران	O
ڀارت	O
تي	O
هڪ	O
عورت	O
حڪومت	O
ڪئي۔	O
خاندان	O
غلامان	O
جي	O
حڪومت	O
جي	O
دوران	O
التتمش	O
پنهنجي	O
ڌيء	O
رضيه	B-PER
سلطانه	I-PER
جي	O
حق	O
۾	O
وصيت	O
ڪري	O
ڇڏي	O
هئي	O
جنهن	O
1236ء	O
کان	O
1240ء	O
تائين	O
تخت	O
هندستان	O
سنڀاليو۔	O
حالانڪه	O
هن	O
جي	O
دور	O
حڪومت	O
انتهائي	O
مختصر	O
هيو	O
پر	O
مورخ	O
هن	O
کي	O
انتهائي	O
قدر	O
جي	O
نگاهه	O
سان	O
ڏسندا	O
آهن۔	O
التتمش	O
جا	O
ڪيترائي	O
پٽ	O
هيا	O
پر	O
هو	O
چوندو	O
هيو	O
ته	O
``	O
مرد	O
ته	O
صرف	O
رضيه	O
آهي	O
''	O
۔	O
رضيه	O
کي	O
پنهنجي	O
ئي	O
ڀائرن	O
جي	O
بغاوت	O
کي	O
منهن	O
ڏيڻو	O
پيو	O
۽	O
بالآخر	O
پنهنجي	O
مڙس	O
سميت	O
انهن	O
جي	O
هٿان	O
ماري	O
وئي۔	O
هو	O
مسلم	O
تاريخ	O
جي	O
پهرين	O
عورت	O
حڪمران	O
هئي	O
جنهن	O
جي	O
حڪومت	O
اوڀر	O
۾	O
دهلي	O
کان	O
اولهه	O
۾	O
پشاور	O
۽	O
اتر	O
۾	O
ڪشمير	O
کان	O
ڏکڻ	O
۾	O
ملتان	O
تائين	O
قائم	O
هئي۔	O

چوريو	O
اُوڪرين	B-LOC

'	O
''	O
روپلو	O
ڪولهي	O
''	O
'،	O
انگريزن	O
جي	O
سنڌ	B-LOC
تي	O
قبضي	O
خلاف	O
گوريلا	O
ويڙه	O
ڪندڙ	O
هڪ	O
آزاديءَ	O
جو	O
سپاهي	O
هو	O
.	O

جڏهن	O
اسرائيل	O
مسجد	B-ORG
اقصي	I-ORG
تي	O
قبضو	O
ڪيو	O
تڏهن	O
1969	O
۾	O
هن	O
مسجد	O
جي	O
داخلي	O
جڳه	O
کي	O
باه	O
ڏني	O
وئي	O
جنهن	O
جي	O
سبب	O
سان	O
مسجد	O
جي	O
چهت	O
کي	O
نقصان	O
رسيو	O
ء	O
منمبر	O
صلاح	O
الدين	O
پڻ	O
متاثر	O
ٿيو	O
.	O

ليکڪ	O
ستار	O
رند	O
جو	O
محترم	O
آصف	B-PER
علي	I-PER
زرداريءَ	I-PER
۽	O
محترمه	O
شهيد	O
بينظير	O
ڀٽو،	O
پيپلز	O
پارٽيءَ	O
سان	O
وابسته	O
ڳالهين	O
بابت	O
2004ع	O
کان	O
مختلف	O
اخبارن،	O
خاص	O
ڪري	O
روزاني	O
عبرت،	O
روزاني	O
سوال،	O
روزاني	O
عوامي	O
آواز،	O
روزاني	O
جاڳي،	O
روزاني	O
سنڌ،	O
وغيره	O
اخبارن	O
۾	O
ڇپيل	O
ڪالمن	O
جو	O
هيءُ	O
ڪتاب	O
The	O
Creaters	O
اداري	O
سڪرنڊ	O
طرفان	O
پير	O
ذاڪريءَ	O
شايع	O
ڪرايو	O
آهي	O
.	O

'	O
''	O
ڪيش	O
''	O
'	O
ايراني	B-LOC
جي	O
سامهون	O
هڪ	O
جزيرو	O
آهي۔	O

چوريو	O
انجنيئرڱ	B-ORG
۽	I-ORG
ٽيڪنيڀياس	I-ORG
جي	I-ORG
جامعہ	I-ORG
مهراڻ	I-ORG
ڄامشورو	I-ORG
سنڌ	I-ORG

محمد	B-PER

'	O
''	O
گولاڙچي	O
''	O
'	O
(	O
اردو	O
:	O
گولاڑچی،	O
انگريزي	O
:	O
Golarchi	O
)	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
سنڌ	B-LOC
جي	O
ضلعي	O
بدين	O
۾	O
هڪ	O
ننڍو	O
شهر	O
آهي	O
.	O

فلاح	O
آخرت	O
مهراڻ	B-ORG
ٽي	I-ORG
وي	I-ORG
جو	O
هڪ	O
پروگرام	O
جيڪو	O
قرآن	O
مجيد	O
جي	O
ترجمي	O
ء	O
ان	O
جي	O
ڃاڻ	O
بابت	O
معلومات	O
هلائينڊو	O
آهي	O
هن	O
پروگرا۾	O
۾	O
ماڻهو	O
ڪال	O
جي	O
ذريعي	O
سوال	O
ڪندا	O
آهن	O
.	O

چوريو	O
انجنيئرڱ	B-ORG
۽	I-ORG
ٽيڪنيڀياس	I-ORG
جي	I-ORG
جامعہ	I-ORG
مهراڻ	I-ORG
ڄامشورو	I-ORG
سنڌ	I-ORG

'	O
''	O
ٽويٽر	O
''	O
'	O
فيس	B-ORG
بڪ	I-ORG
وانگر	O
هڪ	O
سماجي	O
رابطن	O
جي	O
هڪ	O
ويب	O
سائيٽ	O
آهي۔	O
هي	O
سماجي	O
رابطن	O
جو	O
هڪ	O
وڏو	O
ذريعو	O
آهي۔	O
هن	O
جي	O
شروعات	O
2001ء	O
۾	O
ٿي۔	O
سڄي	O
دنیا	O
۾	O
هن	O
کي	O
استعمال	O
ڪرڻ	O
وارن	O
جي	O
تعداد	O
200000000	O
جي	O
لڳ	O
ڀڳ	O
آهي۔	O
هن	O
ويب	O
سائيٽ	O
جي	O
ذريعي	O
توهان	O
ٻين	O
ماڻهن	O
ڏي	O
مختصر	O
پیغام	O
موڪلي	O
سگهو	O
ٿا	O
یا	O
کنهن	O
ٻئي	O
جي	O
طرفان	O
موڪليل	O
پیغام	O
پڙهي	O
سگهو	O
ٿا۔	O
ان	O
مختصر	O
پیغام	O
کي	O
ٽوئيٽ	O
چيو	O
ويندو	O
آهي۔	O
هي	O
پيغام	O
وڌ	O
۾	O
وڌ	O
140	O
اکرن	O
تي	O
مشتمل	O
هوندا	O
آهن۔	O
هي	O
پیغام	O
موبائل	O
جي	O
ذریعي	O
بہ	O
موڪلي	O
سگهجن	O
ٿا	O
۽	O
پڙهي	O
بہ	O
سگهجن	O
ٿا۔	O

وڪيميڊيا	B-ORG
العام	I-ORG

هو	O
سنڌ	B-LOC
۾	O
به	O
آيو	O
.	O

مريم	O
شِيخ	O
روايتي	O
مرداڻي	O
سماج	O
۾	O
پنهنجي	O
سفر	O
۽	O
خواهش	O
جي	O
باري	O
۾	O
15	O
جنوري	O
2014	O
تي	O
بي	B-ORG
بي	B-ORG
سي	I-ORG
کي	O
انٽرويو	O
۾	O
چيو	O
هيو	O
ته	O
``	O
هوءَ	O
ڪجهه	O
مختلف	O
ڪرڻ	O
چاهي	O
ٿي	O
''	O
.	O

چوريو	O
شاه	B-PER
رخ	I-PER
خان	I-PER

وجوان	O
ليکڪ	O
شوڪت	O
چاچڙ	O
جو	O
لکيل	O
ڪتاب،	O
جيڪو	O
سنڌي	B-ORG
ادبي	I-ORG
بورڊ	I-ORG
طرفان	O
نومبر	O
2008ع	O
۾	O
شايع	O
ٿيو	O
۽	O
”ڪُل	O
سنڌ	O
ٻالڪ	O
ميلي“	O
جي	O
موقعي	O
تي	O
پڌرو	O
ڪيو	O
ويو	O
.	O

هن	O
ڪتاب	O
جو	O
ڇويهون	O
ڇاپو،	O
عباسي	O
ڪتب	O
خاني،	O
ڪراچيءَ	O
وارن	O
ليٿو	O
آرٽ	O
پريس،	O
ڪراچيءَ	B-LOC
مان	O
سال	O
1956ع	O
۾	O
ڇپايو	O
.	O

ڏيارام	B-ORG
ڄيٺمل	I-ORG
سائنس	I-ORG
ڪاليج	I-ORG
ڪراچي	I-ORG

لاهور	B-LOC
شهر	O
پاڪستان	O
جو	O
ٻيو	O
نمبر	O
وڏو	O
شهر	O
آهي	O
۽	O
پنجابي	O
صوبي	O
جي	O
گادي	O
آهي	O
.	O

سڄي	O
هندستان	O
۾	O
1274هه	O
/	O
1857ع	O
۾	O
پهريائين	O
ڪراچيءَ	B-LOC
کان	O
ڪوٽڙي	O
تائين	O
آگ	O
گاڏيءَ	O
(	O
ريل	O
)	O
جي	O
منظوري	O
ملي،	O
جنهن	O
جو	O
سنگ	O
بنياد	O
سر	O
بارٽل	O
فريئر	O
رکيو	O
.	O

چوريو	O
شاه	B-PER
رخ	I-PER
خان	I-PER

نماز	B-ORG
ادا	O
ڪرڻ	O
وارو	O
اندريون	O
سڄو	O
منڊپ،	O
وچ	O
تي	O
ٻه	O
ونگُون	O
ڏيئي	O
ٽن	O
ڀاڱن	O
۾	O
ورهايو	O
ويو	O
آهي	O
.	O

ڇاڪاڻ	O
جو	O
جين	O
مذهب	O
جا	O
هن	O
هنڌ	O
ڪيترائي	O
مندر	B-ORG
آهن	O
.	O

'	O
''	O
ڄمون	B-LOC
''	O
'	O
(	O
سائنسي	O
نالو	O
:	O
''Syzygium	O
cumini	O
''	O
,	O
)	O
(	O
نگريزي	O
:	O
''جنبل	O
,	O
جنبلگ	O
,	O
جنبولن	O
پلم	O
,	O
جاوا	O
پلم	O
''	O
,	O
)	O

هينئر	O
به	O
شب	O
برات	O
جي	O
موقعي	O
تي	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
ننڍن	O
وڏن	O
شهرن	O
۾	O
آتش	O
بازي	O
ڪئي	O
ويندي	O
آهي	O
.	O

ڪلهوڙا	O
دور	O
جو	O
هي	O
مقبرو،	O
آدم	O
شاھ	O
جي	O
ٽڪري	O
۽	O
تعلقي	O
ضلعي	B-LOC
سکر	I-LOC
۾	O
واقع	O
آهي	O
.	O

سن	O
هڪ	O
ننڍڙو	O
شهر	O
آهي،	O
جيڪو	O
ڄامشورو	O
ضلعي	O
۾	O
اچي	O
ٿو،	O
سن	O
اٽڪل	O
30	O
ڪلوميٽر	O
رني	B-ORG
ڪوٽ	I-ORG
جي	O
مفاصلي	O
تي	O
آهي	O
.	O

بدين	B-LOC
ضلعي	I-LOC
۾	O
هڪ	O
دڙو،	O
جيڪو	O
آثار	O
قديمه	O
۾	O
شمار	O
ٿئي	O
ٿو	O
.	O

'	O
''	O
پاڪستان	O
پيپلز	O
پارٽي	O
پارليمنٹيرينز	O
''	O
'	O
(	O
PPPP	O
-	O
Pakistan	O
Peoples	O
Party	O
Parliamentarians	O
)	O
امين	O
فھيم	O
جي	O
ٺاھيل	O
ھڪ	O
جماعت	O
آھي۔	O
ھي	O
جماعت	O
پاڪستان	B-ORG
پيپلز	I-ORG
پارٽي	I-ORG
جي	O
ھڪ	O
انتخابي	O
توسيع	O
آھي۔	O

شيخ	B-PER
اياز	I-PER
“ڪٿي	O
نه	O
ڀڃبو	O
ٿڪ	O
مسافر“	O
(	O
4	O
جلد	O
)	O
۽	O
”جڳ	O
مڙوئي	O
سپنو“	O

ايم.اي	O
سنڌي	O
ادب	O
۾	O
1979ع	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽي	I-ORG
مان	O
ڪئي	O
.	O

سيد	B-PER
احمد	I-PER
خان	I-PER

سنڌي	B-ORG
سنيما	I-ORG

'	O
''	O
آلِ	O
رسول	O
''	O
'	O
صلعم	O
جي	O
لغوي	O
معنيٰ	O
آهي	O
رسولِ	B-PER
پاڪ	I-PER
صلي	I-PER
الله	I-PER
عليه	I-PER
وسلم	I-PER
جا	O
پويان،	O
وارث،	O
اولاد	O
يا	O
خاندان	O
.	O

سيد	O
جيئل	O
شاهه	O
جيلاني	O
جا	O
مريد	O
جيڪب	O
آباد	O
کان	O
سوا	O
بلوچستان	B-LOC
جي	O
ڪافي	O
علائقن	O
۾	O
موجود	O
آهن	O
.	O

الطاف	B-PER
شيخ	I-PER
جو	O
لکيل	O
هڪ	O
سفرنامو،	O
جيڪو	O
1971ء	O
۾	O
پهريون	O
دفعو	O
ڇپيو	O
.	O

هيءُ	O
ڪتاب	O
مرزا	B-PER
قليچ	I-PER
بيگ	I-PER
جو	O
لکيل	O
آهي	O
.	O

چوريو	O
هوش	B-PER
محمد	I-PER
شيدي	I-PER

سنڌ	B-LOC
واري	O
ٿر	O
علائقي	O
جا	O
ماڻهو	O
تمام	O
گھڻا	O
محبتي	O
۽	O
مهمان	O
نواز	O
آهن	O
.	O

'	O
''	O
شيعن	O
جو	O
چار	O
وڏيون	O
ڪتابون	O
آهن	O
جنهن	O
کي	O
عربي	B-ORG
ٻولي	I-ORG
۾	O
الكتب	O
الاربعة‎	O
چئبو	O
آهي	O
.	O

سُندري	O
اُتمچنداڻي	O
28	O
سيپٽيمبر	O
1924	O
تي	O
حيدرآباد	B-LOC
سنڌ	B-LOC
(	O
موجوده	O
پاڪستان	B-LOC
)	O
۾	O
جنم	O
ورتو.سنڌ	O
۽	O
هند	O
جي	O
اوچي	O
معيار	O
۽	O
پد	O
جي	O
ليکڪائن	O
۾	O
سندري	O
اتمچنداڻيءَ	O
جو	O
نالو	O
ڳڻيو	O
وڃي	O
ٿو	O
.	O

لاڙڪاڻو	B-LOC
ڊويزن	O

هيءُ	O
ڪتاب	O
عربيءَ	O
-تان-	O
کنيل	O
آهي	O
۽	O
-ان-	O
جو	O
منظوم	O
ترجمو	O
خليفي	O
محمد	O
ڪيو	O
آهي،	O
جنهن	O
جو	O
نسخو،	O
برٽش	B-ORG
ميوزيم	I-ORG
لائبرري	O
لنڊن	O
۾	O
موجود	O
آهي	O
.	O

هن	O
جي	O
ڪھاڻي	O
”آڙاهه“	O
کي	O
1987ع	O
۾	O
سنڌي	B-ORG
ادبي	I-ORG
بورڊ	I-ORG
پاران	O
بھترين	O
ڪھاڻيءَ	O
جو	O
ايوارڊ	O
مليو	O
.	O

At	O
The	O
World	O
Summit	O
on	O
the	O
Information	O
Society	O
held	O
by	O
the	O
United	B-ORG
Nations	I-ORG
in	O
Tunisia	O
from	O
November	O
16–18	O
,	O
2005	O
,	O
several	O
African	O
representatives	O
,	O
most	O
notably	O
Marthe	O
Dansokho	O
(	O
a	O
missionary	O
of	O
United	O
Methodist	O
Church	O
)	O
,	O
voiced	O
suspicions	O
towards	O
the	O
motives	O
of	O
the	O
OLPC	O
project	O
and	O
claimed	O
that	O
the	O
project	O
was	O
using	O
an	O
overly	O
``	O
U.S.	O
mindset	O
''	O
,	O
pointing	O
out	O
that	O
the	O
presented	O
solutions	O
were	O
not	O
applicable	O
to	O
specifically	O
``	O
African	O
problems	O
''	O
.	O

ڀارت	B-LOC
30px	O

عربي	B-ORG
ٻوليءَ	I-ORG
۾	O
ڪهاڻين	O
جو	O
هڪ	O
مشهور	O
ڪتاب،	O
جنهن	O
جي	O
مؤلف	O
/	O
مؤلفن	O
بابت	O
ڪابه	O
ڄاڻ	O
نه	O
آهي،	O
پر	O
ايتري	O
خبر	O
پوي	O
ٿي	O
ته	O
اهي	O
ڪهاڻيون	O
عراق	O
۽	O
مصر	O
۾	O
مختلف	O
وقتن	O
تي	O
قلمبند	O
ٿيون	O
آهن	O
.	O

انکان	O
پهرين	O
فيس	O
بڪ	O
جو	O
سڀ	O
کان	O
وڏو	O
سودو	O
2012ء	O
انسٽا	B-ORG
گرام	I-ORG
جي	O
خريداري	O
هيو	O
جنهن	O
جي	O
لاء	O
فيس	O
بڪ	O
هڪ	O
ارب	O
ڊالر	O
ادا	O
ڪيا	O
هئا	O
.	O

'	O
''	O
نگهت	O
ناز	O
''	O
'	O
سنڌ	B-LOC
جي	O
مشهور	O
گلوڪاره	O
آھي	O

شاهه	B-PER
اسماعيل	I-PER

نور	O
ھي	O
ڳالھ	O
عام	O
طور	O
تي	O
ياد	O
ڪئي	O
ويندي	O
آھي	O
تہ	O
ان	O
جي	O
۽	O
نانگ	O
جي	O
دشمني	O
ڏاڍي	O
مشھور	O
آھي	O
۽	O
اڪثر	O
جوڳين	B-ORG
ان	O
جي	O
۽	O
نانگ	O
جي	O
ويڙھ	O
ڪرائي	O
ماني	O
ڪمائيندا	O
آھن	O
.	O

'	O
''	O
گلگت	O
''	O
'	O
(	O
गिलगित	O
)	O
(	O
Gilgit	O
)	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
گلگت	O
بلتستان	O
جو	O
سڀ	O
کان	O
وڏو	O
شهر	O
آهي۔	O
هي	O
شاهراه	O
قراقرم	O
جي	O
ويجھو	O
واقع	O
آهي۔	O
گلگت	O
درياهه	O
هن	O
جي	O
ويجھو	O
گزري	O
ٿو۔گلگت	O
ايجنسي	O
جي	O
اوڀر	O
۾	O
ڪارگل	O
اتر	O
۾	O
چين	O
اتر	O
اولهه	O
۾	O
افغانستان	B-LOC
اولهه	O
۾	O
چترال	O
۽	O
ڏکڻ	O
اوڀر	O
۾	O
بلتستان	O
جو	O
علائقو	O
آهي	O
.	O

'	O
''	O
ذوالفقار	O
علي	O
ڀٽو	O
''	O
'	O
(	O
)	O
پاڪستان	O
جو	O
مشهور	O
سياستدان	O
۽	O
اڳوڻو	O
وزير	O
اعظم	O
آهي،	O
۽	O
پاڪستان	B-ORG
پيپلز	I-ORG
پارٽي	I-ORG
جو	O
باني	O
آهي.ڀُٽي	O
5	O
جنوري	O
1928ع	O
تي	O
جنم	O
ورتو	O
.	O

سکر	B-LOC
ڊويزن	O

شاهه	B-PER
لطيف	I-PER
جي	O
شاعريءَ	O
جو	O
ترجمو	O
جيڪو	O
شاهه	O
لطيف	O
چيئر	O
2005	O
۾	O
ڇاپيو	O
:	O

سنڌ	B-ORG
يونيورسٽي	I-ORG
مان	O
سياست	O
مان	O
ايم	O
اي	O
ڪري	O
سنڌ	O
يونيورسٽي	O
۾	O
ئي	O
ليڪچرار	O
مقرر	O
ٿيو	O
.	O

چوريو	O
شاهہ	B-PER
عبداللطيف	I-PER
ڀٽائي	I-PER

نيو	B-LOC
يارڪ	I-LOC

چوريو	O
ڊيوڊ	B-PER
بووي	I-PER

سليم	O
۽	O
سليمان	O
جي	O
دورن	O
۾	O
عثماني	O
بحريه	O
دنيا	O
جي	O
عظيم	O
ترين	O
بحري	O
قوت	O
ٿي	O
جنهن	O
روم	O
سمنڊ	O
جا	O
ڪافي	O
علائقا	O
فتح	O
ڪيا۔	O
انهن	O
فتحن	O
۾	O
اهم	O
ترين	O
ڪردار	O
عثماني	O
امير	O
البحر	O
خير	O
الدين	O
پاشا	O
باربروسا	O
جو	O
رهيو	O
جنهن	O
سليمان	O
جي	O
دور	O
۾	O
ڪافي	O
شاندار	O
عسڪری	O
فتحون	O
حاصل	O
ڪيون۔	O
جنهن	O
۾	O
اسپين	O
جي	O
خلاف	O
تيونس	O
۽	O
الجزائر	B-LOC
جون	O
فتحون	O
۽	O
سقوط	O
غرناطه	O
کان	O
بعد	O
اتي	O
جي	O
مسلمانن	O
۽	O
يهودين	O
جي	O
بحفاظت	O
عثماني	O
سرزمين	O
تائين	O
منتقلی	O
۽	O
1543ء	O
۾	O
مقدس	O
رومي	O
سلطنت	O
جي	O
خلاف	O
نيس	O
جي	O
فتح	O
قابل	O
ذڪر	O
آهن۔	O

'	O
''	O
سکر	O
پراڻي	O
مارڪيٽ	O
''	O
'	O
سکر	B-LOC
سنڌ	B-LOC
۾	O
واقع	O
هڪ	O
مارڪيٽ	O
جنهن	O
کي	O
1937ء	O
۾	O
قائم	O
ڪيو	O
ويو۔	O

چوريو	O
انجنيئرڱ	B-ORG
۽	I-ORG
ٽيڪنيڀياس	I-ORG
جي	I-ORG
جامعہ	I-ORG
مهراڻ	I-ORG
ڄامشورو	I-ORG
سنڌ	I-ORG

مرزا	B-PER
اسد	I-PER
الله	I-PER
خان	I-PER
غالب	I-PER

لاڙڪاڻو	B-LOC

'	O
''	O
استاد	O
احمد	O
خان	O
''	O
'	O
هڪ	O
خانداني	O
گويو	O
هو	O
۽	O
سنڌ	B-LOC
جو	O
ممتاز	O
موسيقار	O
ليکيو	O
ويندو	O
هو	O
.	O

خليفو	O
'	O
''	O
محمد	O
خان	O
مري	O
بلوچ	O
''	O
'	O
نقشبندي	O
طريقي	O
۾	O
پير	B-PER
سڄڻ	I-PER
سائين	I-PER
جو	O
خليفو	O
هو	O
.	O

باڪسنگ	B-ORG

سنڌ	B-ORG
ٽي	I-ORG
وي	I-ORG

چوريو	O
لارنس	B-PER
آف	I-PER
عربيہ	I-PER

هن	O
ڪتاب	O
جي	O
قلمي	O
نسخو	O
1201هه	O
/	O
1780ع	O
کان	O
اڳ	O
جو	O
لکيل	O
برٽش	B-ORG
ميوزم،	I-ORG
لنڊن	O
۾	O
موجود	O
آهي	O
.	O

'	O
''	O
ٽنڊو	O
محمد	O
خان	O
ضلعو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
سنڌ	B-LOC
جو	O
هڪ	O
ضلعو	O
آهي	O
.	O

جيڪب	B-LOC
آباد	I-LOC
ضلعو	I-LOC

سونو	B-PER
نگم	I-PER

ڏيارام	B-ORG
ڄيٺمل	I-ORG
سائنس	I-ORG
ڪاليج	I-ORG
ڪراچي	I-ORG

شمس	B-PER
الدين	I-PER
التمش	I-PER
(	O
1211	O
-	O
1236	O
)	O

'	O
''	O
ميهڙ	O
تعلقو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
سنڌ	B-LOC
جي	O
ضلعي	B-LOC
دادو	I-LOC
جو	O
هڪ	O
تعلقو	O
آهي	O
.	O

سکر	B-LOC
ڊويزن	O

چوريو	O
راڌڻ	B-ORG
ريلوي	I-ORG
اسٽيشن	I-ORG

پاڪستان	B-ORG
شموليت	O
وارا	O
تمام	O
مقابلا	O
۽	O
ٽورنامينٽ۔	O

هيءُ	O
ڪتاب	O
پير	B-PER
حسام	I-PER
الدين	I-PER
راشديءَ	I-PER
جو	O
لکيل	O
آهي،	O
پر	O
پير	O
صاحب	O
پنهنجو	O
نالو	O
سيد	O
فدائي	O
الراشديءَ	O
ڄاڻايو	O
آهي	O
.	O

'	O
''	O
رياست	O
ليبيا	O
''	O
'	O
(	O
State	O
of	O
Libya	O
)	O
(	O
عربي	B-ORG
:	O
ليبيا	O
)	O
هڪ	O
آفريڪي	O
عرب	O
ملڪ	O
آهي۔	O

سنڌو	B-LOC
ٽِڪور	I-LOC

25	O
جنوري	O
تي	O
جيئي	B-ORG
سنڌ	I-ORG
متحدا	I-ORG
محاذ	I-ORG
پاران	O
سنڌ	O
۾	O
هڙتال	O
ڪئي	O
وئي	O
۽	O
الطاف	O
کي	O
پنهنجو	O
بيان	O
واپس	O
وٺڻ	O
جو	O
مطالبو	O
ڪيو	O
ويو.هڙتال	O
دوران	O
سڄي	O
سنڌ	O
۾	O
48	O
ڪريڪرن	O
جا	O
ڌماڪا	O
ٿيا	O
۽	O
جسمم	O
جا	O
ڪيترائي	O
ڪارڪنن	O
گرفتار	O
ڪيا	O
ويا	O
.	O

فارسی	O
کي	O
ايران،	B-LOC
افغانستان	B-LOC
۽	O
تاجڪستان	O
۾	O
سرڪاري	O
ٻولي	O
جي	O
حيثيت	O
حاصل	O
آهي	O
.	O

سنڌ	B-LOC
۾	O
'	O
''	O
اُڙد	O
''	O
'	O
کي	O
گهڻو	O
ڪري	O
’مانهن‘	O
جي	O
دال	O
چوندا	O
آهن	O
.	O

شاهد	B-PER
آفريدي	I-PER

حضرت	O
علي	B-PER
عليه	O
السلام	O
جي	O
دور	O
خلافت	O
۾	O
پاڻ	O
بلڪل	O
جوان	O
ٿي	O
چڪا	O
هئا	O
۽	O
پنهنجي	O
والد	O
سان	O
گڏ	O
-جنگ	O
جمل-،	O
-جنگ-	O
صفين	O
۽	O
-جنگ-	O
نهروان	O
۾	O
شامل	O
رهيا	O
.	O

'	O
''	O
ھي	O
سلسلو	O
شيخ	B-PER
عبدالقادر	I-PER
جيلاني	I-PER
ڏانهن	O
منسوب	O
آھي	O
'	O
''	O

جنيد	B-PER
جمشيد	I-PER

پاڪستان	B-LOC

گوٿنبرگ	B-ORG
يونيورسٽي	I-ORG

اي	O
(	O
پوليٽيڪل	O
سائنس	O
)	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽيءَ	I-ORG
مان	O
ڪئي	O
.	O

چوريو	O
ولي	B-ORG
عهد	I-ORG
سعودي	I-ORG
عرب	I-ORG

اسفند	O
يار	O
ولي	O
خان،	O
سرحد	B-LOC
صوبي	I-LOC
جي	O
هاڪاري	O
سياسي	O
گهراڻي	O
مان	O
آهي	O
۽	O
هن	O
وقت	O
عوامي	O
نيشنل	O
-پارٽي-	O
(	O
اي	O
اين	O
پي	O
)	O
جو	O
سربراهه	O
آهي	O
.	O

ارباب	O
وزير	O
احمد-	O
ولد	O
-ارباب-	O
گل	O
محمد	O
ميمڻ	O
به	O
پيپلز	B-ORG
پارٽيءَ	I-ORG
جي	O
شروعاتي	O
ڪارڪنن	O
مان	O
آهي	O
.	O

نماز	B-ORG

هن	O
ڪتاب	O
جو	O
مصنف	O
عبدالواحد	B-PER
آريسر	I-PER
آهي	O
.	O

انھيءَ	O
طرح	O
سنڌ	B-LOC
۾	O
گھڻن	O
ھنڌن	O
تي	O
صوفي	O
آھن	O
.	O

چوريو	O
آدم	B-PER
عليہ	I-PER
السلام	I-PER

مرحوم	O
غلام	B-PER
مصطفيٰ	I-PER
خان	I-PER
جتوئي	I-PER
ڪراچي	O
گرامر	O
اسڪول	O
مان	O
تعليم	O
حاصل	O
ڪئي	O
۽	O
انگلينڊ	O
بار	O
ايٽ	O
لا	O
پڙهڻ	O
ويو	O
.	O

هن	O
ڪتاب	O
جو	O
ٻيو	O
ڇاپو	O
2006	O
۾	O
ڇپيو	O
جيڪو	O
هن	O
وقت	O
سنڌي	B-ORG
ادبي	I-ORG
بورڊ	I-ORG
جي	O
ويبسائٽ	O
تي	O
مفت	O
پڙهڻ	O
لاءِ	O
موجود	O
آهي	O
.	O

آڏواڻي	O
''	O
'،	O
ڀارت	B-LOC
جو	O
اڳوڻو	O
ڊپٽي	O
وزيراعظم	O
هن	O
وقت	O
اتان	O
جي	O
لوڪ	O
سڀا	O
۾	O
مخالف	O
ڌر	O
جو	O
اڳواڻ	O
پڻ	O
آهي	O
.	O

ڪي	B-ORG
ٽي	I-ORG
اين	I-ORG

هي	O
عربي	B-ORG
ٻوليءَ	I-ORG
جو	O
لفظ	O
آهي،	O
جنهن	O
جو	O
مفهوم	O
آهي	O
”ترسڻ“،	O
”بيهي	O
رهڻ“	O
.	O

نئشنل	O
پرنٽنگ	O
پريس،	O
ڪراچيءَ	B-LOC
مان	O
ڇپيو،	O
سال	O
ڄاڻايل	O
ناهي	O
.	O

نوابشاهه	B-LOC
,	O
تقريبن	O
109	O
Km	O
ڪلوميٽر	O

گڏيل	B-ORG
قومون	I-ORG

گلشن	B-LOC
حديد	I-LOC

ٺٽو	B-LOC

پاڪستان	B-LOC

سنڌ	B-LOC
جو	O
ٻيون	O
وڏي	O
۾	O
وڏو	O
شهر	O
حيدرآباد	B-LOC
سنڌو	O
ٽڪور	O
کان	O
130	O
ميلن	O
جي	O
فاصلي	O
تي	O
اتر	O
۾	O
واقع	O
آهي	O
.	O

'	O
''	O
حضرت	O
علي	O
جي	O
پرورش	O
نبي	B-PER
سائين	I-PER
جن	O
پاڻ	O
ڪئين	O
جڏهن	O
حضرت	O
علي	O
پيدا	O
ٿيا	O
تڏهن	O
اوهان	O
پنهجي	O
زبان	O
مبارڪ	O
حضرت	O
علي	O
جي	O
زبان	O
سان	O
ڏني	O
ء	O
پنهجو	O
لعاب	O
دهن	O
سان	O
علي	O
کي	O
سيراب	O
ڪئين	O
.	O
''	O
'	O

سيپٽمبر	O
2015	O
۾	O
هڪ	O
اڻڄاتل	O
رقم	O
جي	O
عيوض	O
پپو	O
شاه	O
پنهنجي	O
گهرواريءَ	O
سان	O
گڏ	O
پاڪستان	B-ORG
پيپلز	I-ORG
پارٽيءَ	I-ORG
۾	O
شموليت	O
اختيار	O
ڪئي	O
[روزاني	O
ڪاوش]	O
.	O

8	O
)	O
مهاجر	B-LOC
صوبو	I-LOC
.	O

-ان-	O
وڏي	O
اُکريءَ	O
۾	O
هر	O
قسم	O
جي	O
جنس	O
ڇڙهبي	O
آهي	O
،	O
جهڙوڪ	O
:	O
چانور،	B-ORG
ثابت	O
مڱ	O
،	O
مُهر	O
،	O
مَٽر	O
۽	O
چڻا	O
وغيره	O
.	O

ڏيارام	B-ORG
ڄيٺمل	I-ORG
سائنس	I-ORG
ڪاليج	I-ORG
ڪراچي	I-ORG

هن	O
16	O
مارچ	O
1975ع	O
تي	O
حيدرآباد	B-LOC
۾	O
-جنم-	O
ورتو	O
.	O

چوريو	O
انجنيئرڱ	B-ORG
۽	I-ORG
ٽيڪنيڀياس	I-ORG
جي	I-ORG
جامعہ	I-ORG
مهراڻ	I-ORG
ڄامشورو	I-ORG
سنڌ	I-ORG

'	O
''	O
سونگل	O
ڪراچي	B-LOC
,	O
گڏاپ	B-LOC
ٽائون	I-LOC
جو	O
هڪ	O
علاقو	O
آهي.جنهن	O
۾	O
سنڌهي،اردو،پنجابي،پشتو،ڳالهائڻ	O
وارا	O
ماڻهو	O
وسن	O
ٿا	O
هتي	O
جي	O
زياده	O
تر	O
آبادي	O
مسلمانن	O
جي	O
آهي	O

شاهه	O
محمد	O
سھروردي،	O
اسلم	O
شاهه،	O
اشرف	O
شاهه	O
قادري	O
جي	O
قبرن	O
کان	O
سواءِ	O
تحفه	O
الڪرام	O
۾	O
جنھن	O
شيخ	O
اسحاق	O
-بن-	O
سلطان	O
-بن-	O
-بهلول-	O
قادريءَ	O
جو	O
ذڪر	O
ٿيل	O
آهي،	O
جيڪو	O
حضرت	O
عبدالقادر	B-PER
جيلاني	I-PER
رحھ	O
جي	O
اولاد	O
مان	O
ھو	O
-ان-	O
جي	O
قبر	O
پڻ	O
ھتي	O
آھي	O
.	O

آريا	B-ORG
سماج	I-ORG
تي	O
لکيل	O
هن	O
ڪتاب	O
جو	O
مصنف	O
چئنچلداس	O
کيئلداس	O
آهي	O
.	O

'	O
''	O
اسد	O
هڪ	O
عربي	O
ٻولي	O
جو	O
لفظ	O
آهي	O
جنهن	O
جو	O
مطلب	O
شينهن	O
آهي	O
شينهن	O
جي	O
اولاد	O
گهٽ	O
هوندي	O
آهي	O
شايد	O
اها	O
وجه	O
هئي	O
جو	O
اوهان	O
کي	O
هڪ	O
نياڻي	O
ٿي	O
جنهن	O
جو	O
نالو	O
فاطمه	O
بنت	O
اسد	O
هيو	O
جيڪا	O
حضرت	O
علي	B-PER
جي	O
ماءِ	O
آهي	O
.	O
''	O
'	O

ضلعي	B-LOC
ميرپورخاص،	I-LOC
تعلقي	O
ڊگهڙيءَ	O
جي	O
هڪ	O
ديهه	O
جو	O
نالو	O
.	O

*سلامتی	O
کونسل	O
کے	O
پانچ	O
مستقل	O
اراکین	O
میں	O
سے	O
دس	O
غیر	O
مستقل	O
اراکین	O
بھی	O
ہوتے	O
جن	O
کو	O
جنرل	O
اسمبلی	O
دو	O
دو	O
سال	O
کے	O
لیے	O
منتخب	O
کرتی	O
ہے۔	O
(	O
وڌيڪ	B-ORG
)	O

اي	O
۽	O
ڊپلوما	O
لوڪل	O
گورنمينٽ،	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽي،	I-ORG
ڄام	O
شوري	O
مان	O
ڪيل	O
اٿس	O
.	O

سندس	O
والده	O
بلقيس	O
خانم	O
خانبهادر	O
حسن	B-PER
علي	I-PER
آفندي	I-PER
جي	O
پوٽي	O
هئي	O
.	O

6	O
-جولاءِ-	O
1978ع	O
کان	O
8	O
-جولاءِ-	O
1978ع	O
تائين	O
ڪراچيءَ	B-LOC
۾	O
پهرين	O
غيرسرڪاري	O
-ٽن-	O
ڏينهن	O
واري	O
رابطه	O
عالم	O
اسلامي	O
ڪانفرنس	O
ٿي	O
.	O

سائين	O
جي	B-PER
ايم	I-PER
سيد	I-PER
جا	O
ڪتاب	O

630ء	O
حضرت	B-PER
محمد	I-PER
صلي	I-PER
الله	I-PER
عليه	I-PER
وآله	I-PER
وسلم	I-PER
مڪي	B-LOC
جي	O
طرف	O
پنهنجي	O
جانثارن	O
سان	O
گڏ	O
فيصلہ	O
ڪن	O
معرڪي	O
جي	O
لاء	O
روانو	O
ٿيا	O
(	O
جتي	O
هنن	O
بغير	O
ڪنهن	O
خون	O
خرابي	O
جي	O
فتح	O
حاصل	O
ڪئي	O
)	O

چوريو	O
محمد	B-PER
علي	I-PER
جيڻا	I-PER

جنهن	O
جو	O
سنڌيءَ	O
۾	O
به	O
ترجمو	O
پروفيسر	O
غلام	O
حسين	O
خاصخيليءَ	O
ڪيو	O
آهي	O
۽	O
سنڌي	B-ORG
ادبي	I-ORG
بورڊ	I-ORG
ڇپايو	O
آهي	O
.	O

ڀارت	B-LOC

هيءُ	O
ڪتاب	O
عبدالواحد	B-PER
آريسر	I-PER
جي	O
شخصيت	O
بابت	O
تنقيد	O
تي	O
مشتمل	O
ناز	O
سنائي	O
جو	O
لکيل	O
آهي	O
.	O

سلطان	B-PER
شمس	I-PER
الدين	I-PER
التتمش	I-PER
جو	O
مقبرو-	O
قوت	O
-الاسلام-	O
مسجد	O
جي	O
ڀر	O
۾	O
دهليءَ	O
۾	O
آهي	O
.	O

شاهد	B-PER
آفريدي	I-PER

چوريو	O
شاهہ	B-PER
عبداللطيف	I-PER
ڀٽائي	I-PER

چوريو	O
سنڌ	B-ORG
جي	I-ORG
تهذيب	I-ORG

هي	O
آبادي	O
جي	O
لحاظ	O
سان	O
دنيا	O
جي	O
ملڪن	O
جي	O
فهرست	O
آهي۔	O
هن	O
فهرست	O
۾	O
دنيا	O
جي	O
آزاد	O
ملڪن	O
۽	O
ٻين	O
ملڪن	O
جي	O
زير	O
انتظام	O
اهي	O
علائقا	O
شامل	O
آهن	O
جنکي	O
داخلي	O
خودمختياري	O
حاصل	O
آهي۔	O
جتي	O
به	O
ممڪن	O
ٿيو،	O
انگ	O
اکر	O
ملڪن	O
جي	O
پنهنجي	O
مردم	O
شماري	O
جي	O
ادارن	O
جي	O
تازه	O
ترين	O
تخمينن	O
مان	O
حاصل	O
ڪيا	O
ويا	O
آهن	O
۔	O
ٻي	O
صورت	O
۾،	O
گڏيل	B-ORG
قومن	I-ORG
جي	O
2007ء	O
جي	O
آبادي	O
جو	O
تخمينو	O
درج	O
ڪيو	O
ويو	O
آهي۔	O

چوريو	O
شيث	B-PER
عليہ	I-PER
السلام	I-PER

عبدالرحيم	B-PER
گرهوڙي	I-PER

چار	O
مهينا	O
متحده	O
پاران	O
سنڌ	O
جي	O
ورهاڱي	O
تي	O
ڪجهه	O
به	O
نه	O
ڳالهايو	O
ويو	O
پر	O
15	O
سيپٽمبر	O
تي	O
الطاف	B-PER
حسين	I-PER
بيان	O
جاري	O
ڪيو	O
ته	O
ملڪ	O
۾	O
20	O
صوبا	O
ٺاهيا	O
وڃن	O
.	O

چوريو	O
ڪلاوس	B-PER
ابنر	I-PER

'	O
''	O
ملان	O
عيسيٰ	O
ڳوٺ	O
''	O
'	O
ڪراچي	B-LOC
,	O
گڏاپ	B-LOC
ٽائون	I-LOC
جو	O
هڪ	O
علائقو	O
آهي.جنهن	O
۾	O
سنڌي،	O
اردو،	O
پنجابي	O
۽	O
پشتو	O
ڳالهائڻ	O
وارا	O
ماڻهو	O
وسن	O
ٿا	O
هتي	O
جي	O
زياده	O
تر	O
آبادي	O
مسلمان	O
آهي	O
.	O

قلعو	B-ORG
نيرون	I-ORG
ڪوٽ	I-ORG

-آڪٽوبر-	O
1998ع	O
حضرت	O
-امام	O
بخاري-	O
رحه	O
۽	O
مشهور	O
رياضي	O
دان	O
احمد	O
فرغانيءَ	O
جي	O
ياد	O
۾	O
-بين-	O
الاقوامي	O
ڪانفرنسون	O
سڏايون	O
ويون،	O
جيڪي	O
مرڪزي	O
-ازبڪستان-	O
سائنسي	O
اڪيڊمي	O
-تاشقند-	O
طرفان	O
منعقد	O
ٿيون،	O
-جن-	O
۾	O
سنڌ	O
مان	O
مشهور	O
اسڪالر	O
ڊاڪٽر	B-PER
نبي	I-PER
بخش	I-PER
خان	I-PER
بلوچ	I-PER
کي	O
سڏايو	O
ويو	O
.	O

پ	O
جو	O
ايم.پي.اي	O
آهي،	O
جيڪو	O
صوبائي	B-ORG
اسيمبلي	I-ORG
سنڌ	I-ORG
جي	O
گهوٽڪيءَ	O
واري	O
-تڪ-	O
پي	O
-ايس-	O
6	O
-تان-	O
ڪامياب	O
ٿيو	O
.	O

هيءُ	O
ڪتاب	O
مرزا	B-PER
قليچ	I-PER
بيگ	I-PER
جو	O
ترجمو	O
ڪيل	O
آهي	O
.	O

بلوچستان	B-LOC
صوبو	I-LOC
-	O
پاڪستان	B-LOC
جو	O
هڪ	O
صوبو	O

ان	O
سان	O
گڏ	O
سنڌ	B-LOC
جي	O
نوجوان	O
ليکڪن	O
جا	O
شاعري	O
۽	O
ڪهاڻين	O
جا	O
ڪتاب	O
ڇپايا	O
ويا	O
آهن	O
.	O

چوريو	O
الياس	B-PER
عليہ	I-PER
السلام	I-PER

هيء	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
سنڌ	B-LOC
جي	O
شهرن	O
جي	O
فهرست	O
آهي	O
.	O

اعجاز	O
علي	O
بيگ	O
مرزا،	O
سنڌ	O
جي	O
نامياري	O
عالم	O
مرزا	B-PER
قليچ	I-PER
بيگ	I-PER
جي	O
فرزند	O
مرزا	O
-اسد-	O
بيگ	O
جو	O
فرزند	O
آهي	O
.	O

اي	O
(	O
سنڌي	O
)	O
سٽي	O
آرٽس	O
ڪاليج	O
مان	O
پاس	O
ڪري	O
’سنڌ	O
جي	O
عزاداري	O
‘	O
جي	O
عنوان	O
سان	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽيءَ	I-ORG
مان	O
1996ع	O
۾	O
پي	O
.	O

سلمان	B-PER
خان	I-PER

راجا	B-PER
ڏاهر	I-PER

بدين	B-LOC

سهڻا	O
سائين	O
کان	O
پوءِ	O
سندس	O
فرزند	O
۽	O
گادي	O
نشين	O
پير	B-PER
سڄڻ	I-PER
سائين	I-PER
سان	O
بيعت	O
ڪيائين	O
.	O

اڳتي	O
قدم-	O
پبلڪيشن	O
جو	O
بنياد	O
سنڌ	O
جي	O
عظيم	O
شاعر	O
شيخ	B-PER
اياز	I-PER
آگسٽ-	O
1947ع	O
۾	O
وڌو	O
هو	O
.	O

پريم	O
(	O
سلمان	B-PER
خان	I-PER
)	O
هڪ	O
ڀولو	O
ڀالو	O
انسان	O
آھي	O
.	O

ڏيارام	B-ORG
ڄيٺمل	I-ORG
سائنس	I-ORG
ڪاليج	I-ORG
ڪراچي	I-ORG

چوريو	O
رياض	B-PER
احمد	I-PER
گوهر	I-PER
شاهي	I-PER

حڪيم	O
محمد	O
عبدالحق	O
هيءُ	O
ڪتاب	O
شيام	O
ليٿو	O
پرنٽنگ	O
پريس،	O
ڪراچيءَ	B-LOC
مان	O
سال	O
1935ع	O
۾	O
ڇپايو	O
.	O

اڳتي	O
هلي	O
سن	O
1942ع	O
۾	O
هي	O
ادارو	O
حيدرآباد	B-LOC
۾	O
منتقل	O
ٿيو	O
۽	O
ڏيپلائي	O
صاحب	O
جا	O
ڪتاب	O
تواتر	O
سان	O
سنه	O
1980ع	O
تائين	O
شايع	O
ڪندو	O
رهيو	O
.	O

''	O
فجر	B-ORG
''	O
'	O
(	O
صبح	O
جي	O
نماز	O
)	O

'	O
''	O
حضرت	O
زينب	O
جو	O
پورو	O
نالو	O
زينب	O
ڪبري	O
آهي.عڪس	O
بيبي	O
خديجته	O
الڪبري	O
ء	O
عڪس	O
عليآهن	B-PER
.	O

بي	O
اي	O
1943ع	O
۾	O
پنجاب	O
يونيورسٽي	O
مان	O
۽	O
ايم	O
اي	O
انگلش،	O
1955ع	O
۾	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽيءَ	I-ORG
مان	O
ڪيائين	O
۽	O
ساڳئي	O
ئي	O
سال	O
سنڌ	O
يونيورسٽيءَ	O
۾	O
انگريزي	O
شعبي	O
جي	O
ليڪچرر	O
مقرر	O
ٿي،	O
سموري	O
حياتي	O
تعليم	O
جي	O
خدمت	O
لاءِ	O
وقف	O
ڪندڙ	O
ھن	O
خاتون،	O
1963ع	O
۾،	O
آڪسفورڊ	O
يونيورسٽيءَ	O
مان	O
’سترھين	O
صديءَ	O
جي	O
انگريزي	O
ادب‘	O
جي	O
موضوع	O
تي	O
ڊپلوما	O
ڪئي	O
.	O

1943ع	O
۾	O
جڏهن	O
سنڌ	B-ORG
اسيمبلي	I-ORG
قرارداد	O
-پاڪستان-	O
جو	O
ٺهراءُ	O
منظور	O
ڪيو	O
ته	O
-ان-	O
وقت	O
-ارباب-	O
خانصاحب	O
توڳاچيءَ	O
به	O
پنهنجو	O
قيمتي	O
ووٽ	O
قرارداد	O
جي	O
حق	O
ڏئي	O
ٿرواسين	O
جي	O
نمائندگي	O
ڪئي	O
.	O

اسلام	B-ORG
آباد	I-ORG
يونائيٽد	I-ORG

'	O
''	O
نيو	O
ڪراچي	O
تعلقو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
سنڌ	B-LOC
جي	O
ضلعي	B-LOC
ڪراچي	I-LOC
مرڪزي	I-LOC
جو	O
هڪ	O
تعلقو	O
آهي	O
.	O

هيءُ	O
ڪتاب	O
مرزا	B-PER
قليچ	I-PER
بيگ	I-PER
جو	O
لکيل	O
آهي	O
.	O

سنڌ	B-ORG
يونيورسٽي	I-ORG

ڪراچي	B-LOC

چوريو	O
غلام	B-PER
رباني	I-PER
آگرو	I-PER

2014ع	O
۾	O
سنڌ	O
جي	O
سياست	O
جو	O
سڀني	O
کان	O
گرم	O
اشو	O
'	O
''	O
مهاجر	B-LOC
صوبو”	I-LOC
''	O
'	O
جو	O
رهيو،	O
جيڪو	O
اردو	O
ڳالهائيندڙن	O
جي	O
نمائنده	O
پارٽي	O
ايم	O
ڪيو	O
ايم	O
پاران	O
سال	O
جي	O
پهرين	O
مهيني	O
کان	O
وٺي	O
آخري	O
مهيني	O
تائين	O
هلندو	O
رهيو	O
.	O

جنهن	O
-ان-	O
تي	O
مقدمو	O
۽	O
حاشيه	O
لکي	O
سنڌي	B-ORG
ادبي	I-ORG
بورڊ	I-ORG
کان	O
شايع	O
ڪرايو	O
.	O

ڪشور	B-PER
ڪمار	I-PER

ان	O
حد	O
تائين	O
جو	O
ٻاهرين	O
ملڪن	O
۾	O
سنڌ	B-LOC
توڙي	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
نمائندگيءَ	O
لاءِ	O
حميد	O
آخوند	O
صاحب	O
جي	O
شرڪت	O
۽	O
موجودگي	O
لازمي	O
سمجهي	O
ويندي	O
هئي	O
.	O

اسلام	O
جو	O
پهريون	O
خليفو	O
۽	O
محمد	B-PER
جن	O
جو	O
پهريون	O
جانشين	O
چونڊيو	O
ويو	O
.	O

1970ع	O
وارين	O
عام	O
چونڊن	O
۾	O
پنجاب	O
اسيمبليءَ	O
جو	O
ميمبر	O
منتخب	O
ٿي،	O
پيپلزپارٽيءَ	B-ORG
جي	O
حڪومت	O
۾	O
اطلاعات	O
جو	O
وزير	O
مقرر	O
ٿيو	O
.	O

سنڌ	B-LOC
۾	O
چوھاڻ	O
ذات	O
جا	O
مسلمان	O
جوڳي	O
فقير	O
آھن،	O
جيڪي	O
لاڙ	O
جي	O
ٺٽي	O
۽	O
بدين	O
ضلعن	O
۾	O
۽	O
پڻ	O
سيوھڻ	O
طرف	O
رھندا	O
آھن	O
.	O

چوريو	O
رونا	B-PER
ليليٰ	I-PER

'	O
''	O
لڪي	B-PER
ڊائمنڊ	I-PER
رچ	I-PER
''	O
'	O
(	O
پيدائش	O
:	O
1971	O
)	O
ھڪ	O
نيوزيلينڊ	O
جو	O
کيل	O
تماشي	O
جو	O
ماھر	O
آھي	O
.	O

سندس	O
وڏا	O
اصل	O
مسقط	O
(	O
گڏيل	O
عرب	O
امارات	O
)	O
جا	O
هئا،	O
جيڪي	O
عربن	O
جي	O
دؤر	O
۾	O
سنڌ	B-LOC
۾	O
لڏي	O
آيا	O
۽	O
پوءِ	O
ٺٽي	O
۾	O
اچي	O
رهيا	O
.	O

چوريو	O
شاهه	B-PER
اسماعيل	I-PER

ڳيرو	O
ڏکڻ	O
ايشيا	O
۾	O
پاڪستان،	B-LOC
۽	O
سريلنڪا۾	B-LOC
ملي	O
ٿو	O
پائی	O
.پر	O
انکان	O
علاوه	O
ٻين	O
ملڪن	O
۾	O
به	O
ملي	O
ٿو.هي	O
وڻن	O
،زمين	O
۽	O
عمارتن	O
۾	O
آکيرو	O
ٺاهيندو	O
آهي	O
۽	O
مادي	O
ٻه	O
آنا	O
ڏيندي	O
آهي	O
.	O

آباده	B-LOC
طشڪ	I-LOC

حسام	B-PER
الدين	I-PER
راشدي	I-PER

ڪربلا	B-LOC
کي	O
ڪربلا	O
بڻائڻ	O
۾	O
ڪيترين	O
ئي	O
شخصيتن	O
جو	O
عمل	O
دخل	O
آهي،	O
انهن	O
مان	O
هڪ	O
عظيم	O
مجاهد	O
حضرت	O
عباس	O
بن	O
امير	O
المومنين	O
جن	O
آهن	O
.	O

اي	O
۽	O
ايل	O
ايل	O
بي	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽيءَ	I-ORG
مان	O
ڪئي	O
۽	O
1974ع	O
۾	O
وڪالت	O
شروع	O
ڪيائين	O
.	O

ابراهيم	B-PER

ادبي	O
سفر	O
۾	O
کيس	O
ابراهيم	O
جويي،	O
شيخ	B-PER
اياز،	I-PER
حفيظ	O
قريشي	O
(	O
سينيئر	O
)	O
جي	O
صحبت	O
پڻ	O
حاصل	O
رهي	O
.	O

'	O
''	O
مٿيون	O
ڪوهستان	O
ضلعو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
خيبر	B-LOC
پختونخوا	I-LOC
جو	O
هڪ	O
ضلعو	O
آهي	O
جيڪو	O
2014	O
۾	O
وجود	O
۾	O
آيو	O
.	O

علي	B-PER

'	O
''	O
سرگوڌا	O
ضلعو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
پنجاب	B-LOC
جو	O
هڪ	O
ضلعو	O
آهي	O
.	O

پاڪستان	B-LOC

ڪراچي	B-LOC
ڊويزن	O

آرام	B-PER
شاهه	I-PER
(	O
1210	O
-	O
1211	O
)	O

خليفو	O
'	O
''	O
فدا	O
حسين	O
چانڊيو	O
''	O
'	O
نقشبندي	O
طريقي	O
۾	O
پير	B-PER
سڄڻ	I-PER
سائين	I-PER
جو	O
خليفو	O
هو	O
۽	O
ميهڙ	O
جو	O
رهاڪو	O
هو	O
.	O

سڌي	O
ڳاله	O
مهراڻ	B-ORG
ٽي	I-ORG
وي	I-ORG
جو	O
هڪ	O
پروگرام	O
جيڪو	O
موجوده	O
حالتن	O
تي	O
بحث	O
ڪندو	O
آهي	O
هن	O
پروگرام	O
جو	O
مهمان	O
غلام	O
نبي	O
مورائي	O
ء	O
رئوف	O
چانڊيو	O
آهي.هي	O
پروگرام	O
ٽي	O
ڏينهن	O
اربع	O
کان	O
جمعو	O
وقت	O
10:10	O
تي	O
نشر	O
ڪيو	O
ويندو	O
آهي	O

ذوالفقار	B-PER
علي	I-PER
ڀٽو	I-PER

Listing	O
of	O
islands	O
from	O
گڏيل	B-ORG
قومن	I-ORG
Island	O
Directory	O
.	O

هن	O
ايل	O
ايل	O
بي	O
ڊگري	O
1969ع	O
۾	O
۽	O
سماجيات	O
۾	O
ايم	O
اي	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽيءَ	I-ORG
مان	O
1974ع	O
۾	O
ڪئي	O
.	O

'	O
''	O
ميمڻ	O
''	O
'	O
ھڪ	O
مخصوص	O
طرز	O
ثقافت	O
جا	O
حامل	O
ماڻھون	O
ھوندا	O
آھن	O
،	O
انھن	O
مان	O
اڪثريتن	O
جو	O
تعلق	O
جنوبي	O
ايشياء	O
جي	O
شمالي	O
علائقن	O
سان	O
ھوندو	O
آھي۔ميمڻ	O
وڌيڪ	O
بہ	O
ڪيترن	O
ئي	O
گروھن	O
۾	O
تقسيم	O
آھن۔ڪاٺي	O
وار	O
گروھ	O
پنھنجو	O
پاڻ	O
کي	O
صرف	O
ميمڻ	O
جي	O
شناخت	O
سان	O
متعارف	O
ڪرندا	O
آھن۔سنڌي	O
ميمڻ	O
اھي	O
ھوندا	O
آھن	O
جيڪي	O
سنڌ	B-LOC
جا	O
رھائشي	O
ھجن	O
۽	O
سنڌي	O
ٻولي	O
ڳالھائيندا	O
ھجن۔ڪڇي	O
ميمڻ	O
جو	O
تعلق	O
”ڪڇ“	O
سان	O
ھوندو	O
آھي	O
۽	O
”ڪڇي“	O
ٻولي	O
ڳالھائيندا	O
آھن۔اوکائي	O
ميمڻ	O
جو	O
تعلق	O
اوکا	O
پورٽ	O
سان	O
ھوندو	O
آھي	O
۽	O
اھي	O
ميمڻي	O
ٻولي	O
ڳالھائيندا	O
آھن۔	O

ّشعيب	O
ملڪ	O
پاڪستان	B-ORG
ڪرڪيٽ	I-ORG
ٽيم	I-ORG
کان	O
سواءَ	O
هنن	O
ٽيمن	O
۾	O
به	O
کيڏندو	O
آهي	O
.	O

عبادت	O
عربي	B-ORG
ٻولي	I-ORG
جي	O
لفط	O
’’غبد‘‘	O
مان	O
ورتل	O
آهي	O
۽	O
هن	O
جي	O
معنيٰ	O
آخري	O
درجي	O
جي	O
عاجزي	O
۽	O
انڪساري	O
آهي۔	O

آيت	B-PER
الله	I-PER
خامنائي	I-PER

ٿُومَ	O
جو	O
پائُوڊر	O
هڪ	O
چانهہ	B-ORG
جو	O
چمچو	O

اليزي	B-PER

'	O
''	O
جلال	O
چانڊيو	O
10	O
آگسٽ	O
1944	O
ڌاري	O
تعلقي	O
موري	O
نوشهرو	B-LOC
فيروز	I-LOC
ضلعو	I-LOC
جي	O
هڪ	O
ننڍڙي	O
ڳوٺ	O
۾	O
حاجي	O
فيض	O
محمد	O
چانڊيو	O
جي	O
گهر	O
پيدا	O
ٿيو.	O
'	O
''	O

سندس	O
عمر	O
حضرت	O
محمد	B-PER
صه	O
۽	O
حضرت	O
علي	B-PER
جي	O
عمر	O
جيتري	O
ٿي	O
.	O

'	O
''	O
امب	O
''	O
'	O
رياست	O
برطانوي	O
ڀارت	O
۾	O
اهڪ	O
خود	O
مختيار	O
نوابي	O
رياست	O
هئي۔	O
۱۹۴۷	O
۾	O
نواب	O
امب	O
رياست	O
جو	O
پاڪستان	B-LOC
سان	O
الحاق	O
جو	O
اعلان	O
ڪيو۔	O

رحمت	B-PER
عزيز	I-PER
چترالي	I-PER

ڏيارام	B-ORG
ڄيٺمل	I-ORG
سائنس	I-ORG
ڪاليج	I-ORG
ڪراچي	I-ORG

'	O
''	O
بهاولپور	O
ضلعو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
پنجاب	B-LOC
جو	O
هڪ	O
ضلعو	O
آهي	O
.	O

سنڌ	B-ORG
جي	I-ORG
تهذيب	I-ORG

امام	B-PER
بخاري	I-PER

محمد	B-PER
علي	I-PER
جيڻا	I-PER
ان	O
ڪيس	O
۾	O
پير	O
صاحب	O
جو	O
وڪيل	O
مقرر	O
ٿيو	O
.	O

مرحوم	O
ڊاڪٽر	O
خان	O
محمد	O
پنھور،	O
ڳوٺ	O
سڌار	O
سنگت	O
جو	O
باني	O
۽	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽيءَ	I-ORG
۾	O
صحافت	O
شعبي	O
جو	O
باني	O
۽	O
پهريون	O
چيئرمئن	O
به	O
ھن	O
ڳوٺ	O
جو	O
رھاڪو	O
ھو	O
.	O

سماجي	O
رابطن	O
جي	O
مقبول	O
ترين	O
ويب	O
سائيٽ	O
فيس	B-ORG
بڪ	I-ORG
موبائل	O
تي	O
پيغام	O
موڪلڻ	O
جي	O
مقبول	O
ايپليڪيشن	O
واٽس	O
ايپ	O
کي	O
19	O
ارب	O
ڊالرن	O
۾	O
خريد	O
ڪري	O
ڇڏيو	O
آهي	O
.	O

نيٺ	O
1888ع	O
۾	O
سنڌ	O
جي	O
ايڊيوڪيشنل	O
انسپيڪٽر	O
مسٽر	O
جيڪب	O
صاحب	O
اهڙن	O
لفظن	O
جون	O
پڪيون	O
صورتون	O
مقرر	O
ڪرايون،	O
ان	O
ڪم	O
۾	O
مرزا	B-PER
قليچ	I-PER
بيگ	I-PER
اهم	O
قردار	O
ادا	O
ڪيو	O
.	O

ڊاڪٽر	O
نبي	B-PER
بخش	I-PER
خان	I-PER
بلوچ	I-PER

چوريو	O
لاڙڪاڻو	B-ORG
ريلوي	I-ORG
اسٽيشن	I-ORG

ابراهيم	B-PER

گولاڙچي	B-LOC

شهنشاھ	O
شاهجهان	B-PER
قلعي	O
معلي	O
دهلي	B-LOC
جي	O
ويجهو	O
اردو	O
بازار	O
جي	O
نالي	O
سان	O
پاڙو	O
وسايو	O
هيو۔	O
جتي	O
فوجي	O
آباد	O
هيا۔	O
ان	O
ئي	O
نالي	O
سان	O
هي	O
محلہ	O
هاڻي	O
به	O
موجود	O
آهي۔	O

شاهه	B-PER
صاحب	I-PER
پنهنجي	O
هڪ	O
-بيت-	O
۾	O
هن	O
عطر	O
جو	O
ذڪر	O
ڪيو	O
آهي	O
:	O

ڪشور	O
ڪمار	O
پنهنجي	O
وڏي	O
ڀاءُ	O
جي	O
قدمن	O
تي	O
هليو	O
۽	O
بالِي	O
ووڊ	O
۾	O
هڪ	O
گائڪ	O
طور	O
پنهنجي	O
عمليءَ	O
۾	O
پير	O
رکڻ	O
لاءِ	O
ممبئي	B-LOC
پهتو	O
.	O

پيپلز	O
پارٽي	O
جو	O
بنياد	O
ذوالفقار	B-PER
علي	I-PER
ڀٽو	I-PER
رکيو۔	O
ھن	O
پارٽي	O
1970	O
جون	O
چونڊون	O
اولھه	O
پاڪستان	O
۾	O
واضع	O
اڪثريت	O
سان	O
کٽي	O
ورتيون۔	O

گوگل	O
ترجمو	O
هڪ	O
آزاد	O
multilingual	O
آهي	O
انگن	O
مشين	O
ترجمي	O
جي	O
روزي	O
جي	O
خدمت	O
گوگل	B-ORG
هڪ	O
ٻئي	O
۾	O
هڪ	O
زبان	O
مان	O
متن،	O
تقريرن،	O
تصويرون،	O
يا	O
حقيقي-وقت	O
وڊيو	O
۾	O
ترجمو	O
ڪري	O
.	O

'	O
''	O
ڪوٽ	O
ڏيجي	O
تعلقو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
سنڌ	B-LOC
جي	O
ضلعي	B-LOC
خيرپور	I-LOC
جو	O
هڪ	O
تعلقو	O
آهي	O
.	O

اُن	O
جو	O
ڇاپو	O
پهريون،	O
اقبال	O
بوڪ	O
ڊيپو،	O
حيدرآباد	B-LOC
سال	O
1962ع	O
۾	O
ڇپايو	O
.	O

رني	B-ORG
ڪوٽ	I-ORG

جنهن	O
جي	O
ڪيپٽن	O
مصباح	O
الحق	O
،ڪوچ	O
ڊين	O
جونز	O
آسٽريليا	B-LOC
جو	O
۽	O
بولنگ	O
ڪوچ	O
شعيب	O
اختر	O
آهي	O
.	O

عربي	B-ORG
ٻولي	I-ORG
جو	O
لفظ	O
جنھن	O
کي	O
انگريزي	O
۾	O
noun	O
چيو	O
ويندو	O
آھي۔	O
يعني	O
ڪنھن	O
شخص،	O
مقام،	O
فرد،	O
شيء،	O
ڪيفيت	O
يا	O
وصف	O
جو	O
نالو۔	O

سندس	O
مشھور	O
-تصنيف-	O
“Ancient	O
Geography	O
of	O
India”	O
آھي،	O
جنهن	O
جو	O
سنڌيءَ	O
۾	O
ترجمو	O
عطا	O
محمد	O
ڀنڀري	O
ڪيو	O
آهي،	O
جيڪو	O
سنڌي	B-ORG
ادبي	I-ORG
بورڊ	I-ORG
ڇپائي	O
پڌرو	O
ڪيو	O
آهي	O
.	O

'	O
''	O
هالا	O
تعلقو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
سنڌ	B-LOC
جي	O
ضلعي	B-LOC
مٽياري	I-LOC
جو	O
هڪ	O
تعلقو	O
آهي	O
.	O

سعودي	O
عرب	O
جي	O
حاڪمن	O
جي	O
مطابق	O
ملڪ	O
جي	O
بادشاهه	O
عبدالله	B-PER
بن	I-PER
عبدالعزيز	I-PER
91	O
سالن	O
جي	O
عمر	O
۾	O
انتقال	O
ڪري	O
ويو۔	O

حضرت	O
محمد	B-PER
صلي	O
-الله-	O
عليه	O
وسلم	O
-الله-	O
پاڪ	O
جو	O
آخري	O
نبي	O
آهي	O
.	O

'	O
''	O
جَهَلَم	O
ضلعو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
پنجاب	B-LOC
جو	O
هڪ	O
ضلعو	O
آهي	O
.	O

لاڙڪاڻو	B-LOC

پاڪستان	B-LOC

علم	B-LOC
ڪيميا	I-LOC

'	O
''	O
دعا	O
''	O
'	O
،	O
عربي	B-ORG
ٻولي	O
جو	O
لفظ	O
آهي	O
جنهن	O
جي	O
لغوي	O
معنيٰ	O
ته	O
التجا	O
۽	O
سڏ	O
جي	O
آهي	O
پر	O
مذهبي	O
مفهوم	O
۾	O
هن	O
مان	O
مراد	O
الله	O
کان	O
عام	O
طور	O
تي	O
عبادت	O
جي	O
دوران	O
ڪائي	O
فرياد	O
ڪرڻ	O
يا	O
ڪجهه	O
طلب	O
ڪرڻ	O
آهي۔	O
ڪجهه	O
آيتن	O
جي	O
ورد	O
کي	O
به	O
دعا	O
شمار	O
ڪيو	O
ويندو	O
آهي	O
.	O

يُورپ	O
پکيڙ	O
جي	O
حساب	O
سان	O
آسٽريليا	B-LOC
کي	O
ڇڏي	O
ننڍي	O
۾	O
ننڍو	O
کنڊ	O
آهي	O
.	O

1	O
عمر	B-ORG
مارئي	I-ORG
جو	I-ORG
داستان	I-ORG

حضرت	O
شاھ	B-PER
عبداللطيف	I-PER
ڀٽائيءَ	I-PER
جي	O
خاص	O
حاضريءَ	O
جو	O
نوڪر	O
هو	O
.	O

ريگستان	O
زمين	O
جي	O
اهڙي	O
علائقي	O
کي	O
چيو	O
ويندو	O
آهي	O
جتي	O
نه	O
هجڻ	O
جي	O
برابر	O
بارش	B-ORG
ٿي۔	O
اهي	O
علائقا	O
ريگستان	O
۾	O
شمار	O
ٿيندا	O
آهن	O
جتي	O
سال	O
۾	O
سراسري	O
250	O
م	O
م	O
(	O
10	O
انچ	O
)	O
کان	O
گهٽ	O
بارش	O
ٿيندي	O
هجي	O
يا	O
اهي	O
علائقا	O
جتي	O
مينهن	O
وارو	O
پاڻي	O
بخارن	O
جي	O
ذريعي	O
ضايع	O
ٿي	O
وڃي	O
.	O

'	O
''	O
ڪَشمور	O
ضلعو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
سنڌ	B-LOC
جو	O
هڪ	O
ضلعو	O
آهي	O
.	O

چوريو	O
اسحاق	B-PER
عليہ	I-PER
السلام	I-PER

پاڻ	O
تي	O
دفعا	O
سنڌ	B-LOC
جو	O
وڏو	O
وزير	O
رهي	O
چڪو	O
آهي	O
.	O

گل	B-ORG
عرساڻي	I-ORG
اسڪول	I-ORG
Gul	I-ORG
Ursani	I-ORG
School	I-ORG

چوريو	O
ڪشور	B-PER
ڪمار	I-PER

1958	O
۾	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽي	I-ORG
۾	O
بطور	O
استاد	O
مقرر	O
ٿيو	O
.	O

نيٺ	O
1888ع	O
۾	O
سنڌ	O
جي	O
ايڊيوڪيشنل	O
انسپيڪٽر	O
مسٽر	O
جيڪب	O
صاحب	O
اهڙن	O
لفظن	O
جون	O
پڪيون	O
صورتون	O
مقرر	O
ڪرايون،	O
ان	O
ڪم	O
۾	O
مرزا	B-PER
قليچ	I-PER
بيگ	I-PER
اهم	O
قردار	O
ادا	O
ڪيو	O
.	O

'	O
''	O
پاڪستان	O
پيپلز	O
پارٽي	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
ھڪ	O
سياسي	O
جماعت	O
آھِ	O
۽	O
ھن	O
وقت	O
پاڪستان	O
جي	O
ٻين	O
وڏي	O
جماعت	O
آھي۔	O

جوڳي	B-ORG

هن	O
چوٽيءَ	O
تي	O
هڪ	O
هموار	O
ٽڪرو	O
آهي،	O
جنهن	O
تي	O
5.4	O
فوٽ	O
ڊگهو	O
۽	O
2.6فوٽ	O
ويڪرو	O
هڪ	O
انساني	O
پير	O
جو	O
نشان	O
موجود	O
آهي،	O
جنهن	O
بابت	O
مسلمانن	O
جو	O
خيال	O
آهي	O
ته	O
اهو	O
پير	O
جو	O
نشان	O
حضرت	B-PER
آدم	I-PER
عليه	I-PER
السلام	I-PER
جو	O
آهي	O
۽	O
اهو	O
به	O
چون	O
ٿا	O
ته	O
زمين	O
تي	O
حضرت	O
آدم	O
جو	O
اهو	O
پهريون	O
قدم	O
آهي،	O
جڏهن	O
ته	O
ٻڌ	O
ڌرم	O
وارن	O
جو	O
چوڻ	O
آهي	O
ته	O
اهو	O
نشان	O
گوتم	O
ٻڌ	O
جي	O
پير	O
جو	O
آهي	O
.	O

مرزا	O
-اسد-	O
بيگ	O
”اسد“	O
ولد	O
مرزا	B-PER
قليچ	I-PER
بيگ	I-PER
18	O
سيپٽمبر	O
1913ع	O
تي	O
ٽنڊي	O
ٺوڙهي،	O
حيدرآباد	O
۾	O
ڄائو	O
.	O

احمد	O
ائنڊ	O
برادرس،	O
مدينه	O
پرنٽنگ	O
پريس،	O
حيدرآباد	B-LOC
مان	O
سال	O
1966ع	O
۾	O
شايع	O
ڪيو	O
.	O

صبح	O
مهراڻ	O
مهراڻ	B-ORG
ٽي	I-ORG
وي	I-ORG
جو	O
هڪ	O
پروگرام	O
جيڪو	O
هڪ	O
مورننگ	O
شو	O
آهي	O
هن	O
پروگرام	O
جي	O
مهمان	O
انم	O
سمون	O
آهي.هي	O
پروگرام	O
سومعر	O
کان	O
جمعو	O
وقت	O
صبح	O
10:00	O
کان	O
شام	O
12:00	O
تي	O
نشر	O
ڪيو	O
ويندو	O
آهي	O

:	O
شاهه	O
جو	O
عالمي	O
شاعرن	O
۾	O
مقام	O
-	O
علامه	B-PER
آء	I-PER
آء	I-PER
قاضي	I-PER

ان	O
بعد	O
هي	O
گيت	O
ڪي	B-ORG
ٽي	I-ORG
اين	I-ORG
جي	O
شروعاتي	O
ڏينهن	O
جو	O
آهي،	O
جيڪو	O
ڪي	O
ٽي	O
اين	O
جي	O
پهرين	O
سالگره	O
جي	O
موقعي	O
تي	O
ايوارڊ	O
سلسلي	O
۾	O
ٻين	O
نمبر	O
تي	O
رهيو،	O
هن	O
گيت	O
کي	O
سنڌ	O
کان	O
علاوه	O
ولايت	O
۾	O
رهندڙ	O
سنڌين	O
پڻ	O
بيحد	O
پسند	O
ڪيو	O
ويو	O
.	O

اُن	O
جو	O
ڇاپو	O
پهريون،	O
ينگ	O
مئن	O
ڊراميٽڪ	O
ڪلب	O
حيدرآباد،	B-LOC
سن	O
1928ع	O
۾	O
ڇپايو	O
.	O

چوريو	O
عزير	B-ORG
عليہ	I-ORG
السلام	I-ORG

'	O
''	O
گمبٽ	O
تعلقو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
سنڌ	B-LOC
جي	O
ضلعي	B-LOC
خيرپور	I-LOC
جو	O
هڪ	O
تعلقو	O
آهي	O
.	O

پاڪستان	B-LOC

:	O
ٽماهي	O
مهراڻ	O
-	O
سنڌي	B-ORG
ادبي	I-ORG
بورڊ	I-ORG

علي	B-PER

'	O
''	O
الجامع	O
القِبْلی	O
مسجد	B-ORG
اقصي	I-ORG
جي	O
جنوب	O
جي	O
طرف	O
جي	O
هڪ	O
عمارت	O
آهي	O
مسجد	O
جو	O
اهو	O
حصو	O
قبلي	O
جي	O
طرف	O
کان	O
ايندو	O
آهي	O
ان	O
جي	O
ڪري	O
هن	O
جو	O
نالو	O
الجامع	O
القِبْلی	O
پيو.هي	O
هڪ	O
وڏي	O
عمارت	O
آهي	O
هن	O
تي	O
ڪاري	O
رنگ	O
جو	O
هڪ	O
گنبد	O
آهي.پوري	O
مسجد	O
۾	O
الجامع	O
القِبْلی	O
هي	O
پوري	O
نماز	O
ادا	O
ڪرڻ	O
جي	O
جڳه	O
آهي	O
.	O

هيءُ	O
ڪتاب	O
مرزا	B-PER
قليچ	I-PER
بيگ	I-PER
جو	O
لکيل	O
آهي	O
.	O

نيپال	B-LOC

ميجر	B-PER
طفيل	I-PER
محمد	I-PER
شهيد	I-PER

چوريو	O
لارنس	B-PER
آف	I-PER
عربيہ	I-PER

ڪراچي	B-LOC
شهر	O
جي	O
18	O
ٽائونن	O
مان	O
هڪ	O
ٽائون	O
آهي.گڏاپ	O
ٽائون	O
ڪراچي	O
جي	O
ٽائونن	O
۾	O
هڪ	O
وڏو	O
ٽائون	O
آهي	O
پر	O
سڀ	O
کان	O
گهٽ	O
ترقي	O
پذير	O
آهي	O
.	O

بي	O
اي	O
ڪراچي	O
يونيورسٽي	O
کان	O
ڪيو۔	O
ايس	O
ايم	O
لاً	O
ڪاليج	O
کان	O
قانون	O
جي	O
ڊگري	O
حاصل	O
ڪئي۔	O
ذوالفقار	B-PER
علي	I-PER
ڀٽو	I-PER
جي	O
انتھائي	O
ويجھن	O
ساٿين	O
۾	O
شمار	O
ٿين	O
ٿا۔	O

'	O
''	O
سوزانا	O
ارون	O
ڌتي	O
راءِ	O
''	O
'	O
24	O
نومبر	O
1961ع	O
تي	O
شيلانگ،	O
ميگھالا	O
(	O
ڀارت	B-LOC
)	O
۾	O
پيدا	O
ٿي	O
.	O

ڏيارام	B-ORG
ڄيٺمل	I-ORG
سائنس	I-ORG
ڪاليج	I-ORG
ڪراچي	I-ORG

اي	O
(	O
سنڌي	O
ادب	O
)	O
1995ع	O
۾	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽيءَ	I-ORG
مان	O
ڪيائين	O
.	O

صنم	O
بلوچ	O
پنهنجي	O
شوبز	O
ڪيريئر	O
جي	O
ابتدا	O
پهرين	O
سنڌي	O
اپگرهي	O
چينل	O
ڪي	B-ORG
ٽي	I-ORG
اين	I-ORG
جي	O
پروگرام	O
صنمس	O
سمال	O
روم	O
سان	O
ڪئي	O
.	O

مسلم	O
ادبي	O
سوسائٽيءَ	O
حيدرآباد	B-LOC
طرفان	O
ڪتاب	O
جو	O
پهريون	O
ڇاپو	O
اسٽئنڊرڊ	O
پرنٽنگ	O
ورڪس	O
حيدرآباد	O
مان	O
سال	O
1931ع	O
۾	O
ڇپيو	O
.	O

مثلاً	O
:	O
سنڌ	B-ORG
صوبائي	I-ORG
اسيمبلي“	I-ORG
يا	O
”سنڌ	O
اسيمبلي“	O
.	O

ڪي	B-ORG
ٽي	I-ORG
اين	I-ORG
نيوز	I-ORG

م	O
۾	O
۽	O
لڳ	O
ڀڳ	O
ساڳيءَ	O
وقت	O
يونانين،	O
قديم	O
عربي	B-ORG
ڪتبن	O
۾	O
به	O
900	O
ق	O
.	O

عشق	O
رسول	O
محمد	B-PER
صلي	O
الله	O
عليه	O
وسلم	O
سندس	O
رڳ	O
رڳ	O
۾	O
سمايل	O
ھو	O
.	O

پاڪستان	B-LOC

شاهد	B-PER
آفريدي	I-PER

هي	O
ڪرائون	O
سائيز	O
جي	O
63	O
صفحن	O
تي	O
مشتمل	O
شعري	O
مجموعو	O
بدين	B-LOC
ضلعي	I-LOC
جي	O
شاعر	O
عبدالغفور	O
عابد	O
جو	O
ٽيون	O
مجموعو	O
ڪلام	O
آهي،	O
جيڪو	O
ساگر	O
پبليڪيشن	O
-بدين-	O
1973ع	O
۾	O
ڇپائي	O
پڌرو	O
ڪيو	O
.	O

پاڪستان	B-LOC

ليکڪ	O
هن	O
ڪتاب	O
۾	O
سنڌ	B-LOC
۽	O
هند	B-LOC
جي	O
36	O
آدرشي	O
عورتن	O
جو	O
ذڪر	O
ڪيو	O
آهي،	O
جن	O
مذهب،	B-ORG
اخلاق،	O
بهادريءَ،	O
سياست،	O
وطن	O
دوستيءَ	O
۽	O
سماجي	O
خدمتن	O
۾	O
پنهنجو	O
ڪردار	O
ادا	O
ڪيو	O
آهي،	O
انهن	O
عورتن	O
۾	O
جتي	O
ڪلاسيڪي	O
ڪردارن	O
سيتا	O
۽	O
مارئيءَ	O
جو	O
ذڪر	O
ڪيو	O
ويو	O
آهي،	O
اتي	O
مهاتما	O
گانڌيءَ	O
جي	O
گهرواريءَ	O
ڪستور	O
ٻائيءَ	O
سان	O
گڏ	O
سنڌ	O
اسيمبليءَ	O
جي	O
ڊپٽي	O
اسپيڪر	O
ڄيٺي	O
سپاهيملاڻيءَ	O
جو	O
به	O
ذڪر	O
آهي	O
.	O

آرام	B-PER
شاهه	I-PER
(	O
1210	O
-	O
1211	O
)	O

حضرت	O
آدم	O
کي	O
عام	O
طور	O
پھريون	O
نبي	O
مڃيو	O
ويو	O
آھي،	O
جڏھن	O
ته	O
شريعت	O
خداونديءَ	O
جي	O
شروعات	O
حضرت	B-PER
نوح	I-PER
عليه	I-PER
السلام	I-PER
کان	O
ڪئي	O
وئي	O
آھي	O
.	O

آميلِي	B-ORG
ما	I-ORG
دِي	I-ORG

بنت	O
حوا	O
پهريون	O
سنڏي	O
ميڊيا	O
جو	O
پروگرام	O
آهي	O
جنهن	O
جي	O
ميزبان	O
هڪ	O
عورت	O
آهي	O
هي	O
مهراڻ	B-ORG
ٽي	I-ORG
وي	I-ORG
جو	O
هڪ	O
پروگرام	O
جيڪو	O
عورتن	O
جي	O
مسعلن	O
تي	O
بحث	O
ڪندو	O
آهي	O
هن	O
پروگرام	O
جي	O
ميزبان	O
زاهد	O
تاج	O
ابڙوآهي.هي	O
پروگرام	O
ٽي	O
ڏينهن	O
آچر	O
جي	O
ڏينهن	O
شام	O
جو	O
7:10	O
تي	O
نشر	O
ڪيو	O
ويندو	O
آهي	O

پيغمبر	B-PER
جي	O
مشڪلات	O
۾	O
سائڻ	O
فاطمہ	O
/	O
به	O
ڀاڱي	O
ڀائيواررهي	O
.	O

اي	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽيءَ	I-ORG
مان	O
ڪيائين	O
.	O

اڪ	O
سڄي	O
سنڌ	B-LOC
جي	O
ٻهراڙين	O
۾	O
عام	O
-جام-	O
ٿئي	O
ٿو	O
.	O

شيخ	O
عبدالرحيم	B-PER
گرهوڙي	I-PER
جو	O
ڪلام	O
،	O
'	O
''	O
ليکڪ	O
:	O
'	O
''	O
شمس	O
العلماٌء	O
ڊاڪٽر	O
عمر	O
بن	O
محمد	O
داؤد	O
پوٽو	O

سَچو	B-ORG
يَسُو	I-ORG
گرجا	I-ORG
گھر	I-ORG

پاڪستان	B-LOC

لطيف	B-LOC
آباد	I-LOC

برسات	B-ORG
کان	O
اڳ	O
واري	O
گهُٽَ	O
.	O

چوريو	O
دهلي	B-LOC

1993ع	O
۾	O
پڻ	O
سنڌ	B-ORG
اسيمبليءَ	I-ORG
جو	O
ميمبر	O
۽	O
لائيو	O
اسٽاڪ	O
۽	O
فشريز	O
کاتي	O
جو	O
صوبائي	O
وزير	O
رهيو	O
.	O

ازبڪستان،	O
پاڪستان	B-LOC
جو	O
پاڙيسري	O
ملڪ	O
آهي	O
.	O

File	O
:	O
Coat	O
of	O
arms	O
of	O
Punjab.svg|علامت	O
پنجاب	B-LOC

-ان-	O
کان	O
پوءِ	O
88ع	O
۽	O
90ع	O
۾	O
پ	B-ORG
پ	B-ORG
جي	O
-ٽڪيٽ-	O
تي	O
-تڪ-	O
پي	O
-ايس-	O
69	O
مان	O
۽	O
2002ع	O
۾	O
-تڪ-	O
پي	O
-ايس-	O
86	O
مان	O
آزاد	O
اميدوار	O
طور	O
کٽيو	O
۽	O
وڏي	O
وزير	O
جو	O
صلاحڪار	O
پڻ	O
رهيو	O
.	O

ان	O
کان	O
پوءِ	O
جاپان	B-LOC
به	O
آبدوز	O
جا	O
ڪامياب	O
نمونا	O
ٺاهيا	O
۽	O
پهرين	O
عالمي	O
جنگ	O
دوران	O
وڏيون	O
ڪاميابيون	O
حاصل	O
ڪيون	O
.	O

جي	B-PER
ايم	I-PER
سيد	I-PER

1970ع	O
۾	O
سنڌ	B-ORG
يونيورسٽيءَ	I-ORG
۾	O
نفسيات	O
جي	O
ليڪچرر	O
مقرر	O
ٿي	O
.	O

ڊي	O
جي	O
ڊگري	O
ملڻ	O
کان	O
پوءِ	O
ڊاڪٽر	O
بلوچ	O
کي	O
اقوام	B-ORG
متحده	I-ORG
۾	O
نوڪريءَ	O
جي	O
آڇ	O
ٿي،	O
پر	O
پاڻ	O
قبول	O
نه	O
ڪيائين	O
.	O

ويهن	O
سالن	O
جي	O
عمر	O
۾	O
سقراط	B-PER
جو	O
شاگرد	O
ٿيو	O
.	O

گڏيل	B-ORG
قومون	I-ORG

چوريو	O
زرينه	B-PER
بلوچ	I-PER

جي	B-PER
ايم	I-PER
سيد	I-PER
(	O
غلام	O
مرتضي	O
شاهه	O
)	O

'	O
''	O
هڪ	O
روايت	O
موجب	O
حضرت	O
آمنه	O
جي	O
شادي	O
وقت	O
حضرت	O
عبدالله	O
جي	O
عُمره	O
17	O
سالن	O
کان	O
ڪُجهه	O
مٿي	O
هُئي	O
هو	O
واپار	O
سانگي	O
شام	O
ويا	O
هُئا	O
ته	O
واپسي	O
وقت	O
يثرب	O
۾	O
بيمار	O
ٿي	O
پيا	O
۽	O
وفات	O
ڪري	O
ويا۔	O
پاڻ	O
وراست	O
۾	O
اُٺ،	O
ٻڪريون	O
۽	O
هڪ	O
ٻانهين	O
ڇڏي	O
ويا	O
هُئا	O
جنهن	O
جو	O
نالو	O
(	O
برڪه	O
)	O
۽	O
رُڪنيت	O
(	O
اُم	O
ايمن	O
)	O
هُئي۔	O
حضرت	O
عبدالله	O
جي	O
وفات	O
کان	O
هڪ	O
مهنو	O
پو	O
بمُطابق	O
9	O
ربيع	O
الاول	O
مطابق	O
22	O
اپريل	O
571ع	O
(	O
تاريخ	O
۾	O
اختلاف	O
آهن	O
)	O
۾	O
حضرت	O
آمنه	O
رضه	O
جي	O
بطن	O
مان	O
نبي	B-PER
سائين	I-PER
صلي	I-PER
الله	I-PER
عليه	I-PER
وسلم	I-PER
جن	O
پيدا	O
ٿيا	O
''	O
'	O

نماز	B-ORG

'	O
''	O
ٽوبه	O
ٽيڪ	O
سنگھ	O
ضلعو	O
''	O
'	O
پاڪستان	B-LOC
جي	O
صوبي	O
پنجاب	B-LOC
جو	O
هڪ	O
ضلعو	O
آهي	O
.	O

'	O
''	O
سنڌ	O
مدرسة	O
الاسلام	O
''	O
'	O
ھڪ	O
مشھور	O
مدرسو	O
آھي	O
جيڪو	O
ڪراچي	O
۾	O
1885ء	O
۾	O
حسن	B-PER
علي	I-PER
آفندي	I-PER
قائم	O
ڪيو	O
ھيو۔	O
قائداعظم	O
محمد	O
علي	O
جناح	O
ھن	O
مدرسي	O
مان	O
پڑھيا	O
ھئا۔	O
ھن	O
وقت	O
ھي	O
ادارو	O
يونيورسٽي	O
جو	O
درجو	O
ماڻي	O
چڪو	O
آھي	O
.	O

اتان	O
موٽڻ	O
بعد،	O
مير	O
صوفي	O
جان	O
الله	O
شاهه	O
جو	O
مريد	O
ٿيو،	O
جنهن	O
جي	O
طريقت	O
جو	O
سلسلو	O
صوفعر	O
تي	O
مشي	O
شاه	B-PER
عنايت	I-PER
شهيد	O
سان	O
ملي	O
ٿو	O
.	O